<ArrayOfWiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Однажды зимой Франциск шел с братом Львом из Перузы к Порционкюлю; было так холодно, что они дрожали от стужи. Франциск позвал брата Льва, который шел впереди, и сказал ему: «О брат Лев, дай бог, чтобы наши братья подавали по всей земле пример святой жизни; запиши, однако, что не в этом радость совершенная».
Пройдя немного далее, Франциск опять позвал брата Льва.
«И запиши еще, брат Лев, что если наши братья будут исцелять больных, изгонять бесов, будут делать слепых зрячими или будут воскрешать четырехдневно умерших, — запиши, что и в этом не будет радости совершенной».
И пройдя еще далее, Франциск сказал Льву: «Запиши еще, брат Лев, что если бы наши братья знали все языки, все науки и все писания, если бы они пророчествовали не только про будущее, но знали бы все тайны совести и души, — запиши, что и в этом нет радости совершенной».
Пройдя еще далее, Франциск опять позвал Льва и сказал: «И еще запиши, брат Лев, овечка божия, что если бы мы научились говорить на языках ангельских, если бы узнали течение звезд, и если бы нам открылись все клады земли, и мы познали бы все тайны жизней птиц, рыб, всех животных, людей, деревьев, камней и вод, — запиши, что и это не было бы радостью совершенною».
И пройдя еще немного, Франциск опять позвал брата Льва и сказал ему: «Запиши еще, что если бы мы были такими проповедниками, что обратили бы всех язычников в веру Христа, — запиши, что и в этом не было бы радости совершенной».
Тогда брат Лев сказал Франциску: «В чем же, брат Франциск, радость совершенная?»
И Франциск отвечал: «А вот в чем. В том, что если, когда мы придем в Порционкюль грязные, мокрые, окоченелые от холода и голодные и попросимся пустить нас, а привратник скажет нам: «Что вы, бродяги, шатаетесь по свету, соблазняете народ, крадете милостыню бедных людей, убирайтесь отсюда!» — и не отворит нам. И если мы тогда не обидимся и со смирением и любовью подумаем, что привратник прав, что сам бог внушил ему так поступить с нами, и мокрые, холодные и голодные пробудем в снегу и в воде до утра без ропота на привратника, тогда, брат Лев, только тогда будет радость совершенная».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>0</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Люди затрудняются, беспокоятся и волнуются только тогда, когда они заняты внешними делами, от них не зависящими. В этих случаях они тревожно спрашивают себя: что я стану делать? что-то будет? что из этого выйдет? как бы не случилось того или другого? Так бывает с теми, которые постоянно заботятся о том, что им не принадлежит.
Наоборот, человек, занятый тем, что от него самого зависит, и полагающий свою жизнь в работе самосовершенствования, не станет так тревожить себя. Если бы он и стал беспокоиться о том, удастся ли ему удержаться истины и избегать лжи, то я сказал бы: успокойся, — то, что тревожит тебя, находится в твоих собственных руках; гляди только зорко за своими мыслями и поступками и старайся всячески исправлять себя. Так и не говори: «что-то будет?» Всё, что ни случится, ты обратишь себе в поучение и пользу.
— А если я умру в борьбе с несчастиями?
— Ну что же? В таком случае ты умрешь смертью человека честного, совершая то, что ты должен совершать. Нужно же тебе всё равно умереть, и смерть должна же застать тебя за каким-нибудь делом. Я был бы доволен, если бы смерть застала меня за делом, достойным человека, за делом добрым и полезным всем людям; или чтобы она застала меня в то время, когда я стараюсь исправлять себя. Тогда я мог бы поднять руки к богу и сказать ему: «Господи! Ты знаешь сам, насколько я воспользовался тем, что ты дал мне для понимания твоих законов. Упрекал ли я тебя? Возмущался ли против того, что со мной случилось? Уклонялся ли от исполнения своего долга? Благодарю тебя за то, что я родился, за все дары твои. Я пользовался ими довольно: возьми их назад и распорядись ими, как тебе угодно, — ведь они твои!»
Может ли быть лучшая смерть? Чтобы дожить до такой смерти, тебе не нужно многого лишиться, хотя, правда, этим самым ты многое приобретешь. Если же ты захочешь удержать то, что не твое, но ты непременно потеряешь и то, что твое.
Кто хочет иметь успех в мирских делах, тот не спит по целым ночам напролет, постоянно хлопочет и суетится, подделывается к сильным людям и вообще поступает как подлый человек. И в конце концов чего он всем этим добился? Он добился того, что его окружают некоторыми почестями, что его боятся и что он, сделавшись начальником, распоряжается какими-нибудь поступками. Неужели же ты не захочешь сколько-нибудь потрудиться для того, чтобы освободить себя от всех таких забот и спать спокойно, ничего не боясь и ничем не мучаясь? Знай же, что такое спокойствие души не достается даром.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>1</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Прекращается ли наша жизнь с плотскою смертью, это — вопрос самой великой важности, и редкий человек не думает об этом. Смотря по тому, верим ли мы, или нет в вечную жизнь, и поступки наши будут разумны или бессмысленны. Всякий разумный поступок непременно основывается на уверенности в бессмертии истинной жизни.
Поэтому первая наша забота должна быть о том, чтобы разобрать и понять, что именно в жизни бессмертно. Некоторые люди всеми силами трудятся над тем, чтобы уяснить себе это. Они признают, что от этого должна зависеть вся их жизнь.
Другие люди, хотя и сомневаются в бессмертии, но искренно мучатся своим сомнением и считают его за величайшее свое несчастие. Они ничего не жалеют, чтобы только узнать истину, неустанно ищут ее и считают это самым главным делом своей жизни.
Но есть и такие люди, которые вовсе не думают об этом. Их небрежность там, где дело идет о них самих, удивляет, возмущает и пугает меня.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>2</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VII, 1—5.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Не судите, да не судимы будете. Ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или, как скажешь брату твоему: дай я выну сучок из глаза твоего; а вот в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>3</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Легко замечать заблуждения других, но трудно заметить свои; любят разбираться в ошибках близких, но скрывают свои, как плут старается спрятать свою фальшивую игральную кость.
Человек склонен постоянно порицать других: он взирает только на их ошибки; но его собственные страсти разрастаются всё более и более, удаляя его от улучшения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>4</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Не осуждай ближнего своего, пока не будешь на его месте.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>5</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Одно мы знаем или можем знать, если захотим, а именно, что сердце и совесть человека божественны, что в отрицании зла и признании добра человек сам является воплощенным божеством; что его радость в любви, его страдания в гневе, его негодование при виде несправедливости, его слава в самопожертвовании являются вечными, неоспоримыми доказательствами его единства с верховным Властелином; что в этом, а не в телесных преимуществах и не в большем разнообразии инстинктов он сам является властелином над более низшим одушевленным миром. Поскольку он отрицает или нарушает веления сердца и совести, постольку он бесчестит имя небесного отца, а не святит имени его на земле; поскольку же он следует им, он святит его имя и получает от полноты его власти.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>6</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Тот, чья вера слаба, не может и в других возбудить веры.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>7</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Грех всего мира есть в сущности грех Иуды. Люди не верят в своего Христа, а продают его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>8</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Кто положил свою жизнь в свете разумения и служит ему, для того не может быть отчаянных положений в жизни, тот не знает мучений совести, не боится одиночества и не ищет шумного общества, — таковой имеет высшую жизнь, не бежит от людей и не гоняется за ними. Его не смущает помысл о том, надолго ли дух его заключен в плотской оболочке; поступки такого человека будут всегда одинаковы, даже в виду близкой кончины. Для него одна забота — жить разумно в мирном общении с людьми.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>9</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Благочестивые, люди дела, говорят: слава нашей молодости, не осрамившей нашей старости.
Кающиеся говорят: слава нашей старости, искупляющей нашу молодость.
Но те и другие говорят: благо тому, кто безгрешен, кто же согрешил — покайся, исправься, и простится тебе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>10</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Человек, стоящий на цыпочках, не может долго стоять. Человек, сам себя выставляющий, не может светить. Кто доволен самим собою, тот не может прославиться. Кто хвастается, тот не может иметь заслуги. Кто горд, тот не может возвыситься. Перед судом разума такие люди подобны отбросам пищи и вызывают отвращение всех. Поэтому тот, кто имеет разум, не полагается на него.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>11</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Ненавидящий своего ближнего как бы проливает человеческую кровь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>12</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Тот, чья злоба не имеет границ, — тот, кто обвит ею, как повиликой, скоро приведет сам себя туда, куда хотел бы втолкнуть его только злейший враг.
Не киснет свеже нацеженное молоко, не дает немедленно плода злое дело, но, как огонь, зарытый в пепле, оно исподволь жжет и мучит безумца.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>13</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XIX, 16, 21.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>И вот некто, подошедши, сказал ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную? Иисус сказал ему: Если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим, и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за мною.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>14</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Как нечувствителен и равнодушен к чужому горю бывает человек богатый!
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>15</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Сделал ли ты своему ближнему зло, хотя бы и небольшое, считай таковое большим, а сделал ты ему большое добро, считай его маловажным; небольшое же добро, оказанное тебе другим, считай большим.
Благословение божие снизойдет на того, кто дает бедному; двойное благословение почиет на том, кто при этом встречает и провожает его ласково.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>16</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Чунг-Юнг»).</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Прямой путь или правило поведения, которому надо следовать, — недалеко от людей. Если люди ставят себе за правило поведения то, что далеко от них, то есть несогласно с их природой, то оно не должно быть принимаемо за правило поведения. Плотник, вытесывающий топорище, имеет перед собою образец того, что делает. Взяв в руки топорище того топора, которым он тешет, он смотрит на него с той и другой стороны и после того, как сделал новое топорище, рассматривает их оба, чтобы видеть, насколько они сходны; так и мудрый человек, который питает к другим такие же чувства, как он питает к себе, находит верное правило поведения. Он не делает другим того, что он не желает, чтобы ему делали.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>17</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Всякому созданию полезно не только всё то, что посылается ему провидением, но и в то самое время, когда оно посылается.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>18</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>О, как счастливы мы, проживая без ненависти к ненавидящим нас; как счастливы мы, если среди ненавидящих мы живем свободные от вражды!..
О, как счастливы мы, свободные от жадности среди жадных! Среди людей, снедаемых жадностью, живем мы, свободные от нее!..
О, как счастливы мы, ничего не называя своим. Светлым богам подобны мы, напоенные святостью!..
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>19</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Простота жизни, языка, привычек придает силу нации, а роскошь жизни, вычурность языка и изнеженность привычек ведет к слабости и погибели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>20</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Истинная политическая экономия есть та, которая учит народы не желать, а презирать и уничтожать всё, ведущее к погибели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>21</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Лошадь спасается от врага своим быстрым бегом, и она несчастна не тогда, когда не может петь петухом, а тогда, когда потеряла то, что ей дано, — свой быстрый бег.
Собака имеет чутье; когда она лишается того, что ей дано, — своего чутья, — то она несчастна, а не тогда, когда она не может летать.
Точно так же и человек становится несчастным не тогда, когда он не может осилить медведя или льва, или злых людей, а тогда, когда он теряет то, что ему дано, — доброту и рассудительность. Вот такой-то человек воистину несчастен и достоин сожаления.
Не то жалко, что человек родился или умер, что он лишился своих денег, дома, имения: всё это не принадлежит человеку. А то жалко, когда человек теряет свою истинную собственность — свое человеческое достоинство.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>22</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Весь мир подчинен единому закону, и во всех разумных существах единый разум. Правда едина, и для разумных людей понятие о совершенстве тоже едино.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>23</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Все блага — ничто перед благом истины; все сладости — ничто перед сладостью истины; блаженство истины безмерно превосходит все радости.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>24</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 25.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, что вам есть и что пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи и тело — одежды?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>25</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Не тужи о завтрашнем дне, ибо тебе неизвестно, что еще сегодня случится.
Кто имеет хлеб в корзине и говорит: «что я буду есть завтра», тот принадлежит к маловерным.
Создавший день создаст и питание для него.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>26</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Когда мудрец держится закона добродетели, то он скрывает это от взоров людей и не жалеет о том, что он никому не известен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>27</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Ложный стыд есть излюбленное орудие дьявола. Он больше достигает им, чем даже ложной гордостью. Ложной гордостью он только поощряет зло, а ложным стыдом парализует добро.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>28</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Наша жизнь — следствие наших мыслей: она рождается в нашем сердце, она исходит из наших мыслей. Если человек говорит или действует со злою мыслью — страдание неотступно следует за ним, как колесо за пятою вола, влекущего повозку.
Наша жизнь — следствие наших мыслей; она рождается в нашем сердце, она творится нашей мыслью. Если человек говорит или действует с доброю мыслью — радость следует за ним, как тень, никогда не покидающая.
«Он обидел меня, он восторжествовал надо мною, он поработил меня, он оскорбил меня», — в сердце, встревоженном такими мыслями, никогда не угаснет ненависть.
«Он обидел меня, он восторжествовал надо мною, он поработил меня», — кто не дает в себе убежища таким помыслам, тот навсегда заглушит в себе ненависть.
Ибо не ненавистью побеждается исходящее из ненависти: оно угашается любовью — таков вечный закон.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>29</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Кто стыдится непостыдного и не стыдится бесстыдного, тот, следуя ложному мнению, вступает на злой путь погибели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>30</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Похвальная черта в человеке — это стыдливость, ибо стыдливый не скоро согрешит.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>31</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Какая сила в человеке, который действует всегда по воле бога и во всем ему покорен!
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>32</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Сущность любви к богу состоит в стремлении души и влечении ее к создателю, чтобы слиться с его высшим светом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>33</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Всё то, чем люди так восхищаются, всё, ради приобретения чего они так волнуются и хлопочут, всё это не приносит им ни малейшего счастия. Покуда люди хлопочут, они думают, что благо их в том, чего они домогаются. Но лишь только они получают желаемое, они опять начинают волноваться, сокрушаться и завидовать тому, чего у них еще нет. И это очень понятно, потому что не удовлетворением своих праздных желаний достигается свобода, но, наоборот, избавлением себя от таких желаний.
Если хочешь увериться в том, что это правда, то приложи к освобождению себя от своих пустых желаний хоть наполовину столько же труда, сколько ты до сих пор тратил на их исполнение, и ты сам скоро увидишь, что таким способом получишь гораздо больше покоя и счастья.
Покинь общество людей богатых и влиятельных; перестань угождать людям знатным и сильным и воображать, что от них ты можешь получить что-либо нужное тебе. Ищи, наоборот, у людей праведных и разумных того, что можешь ты от них получить, и, уверяю тебя, не с пустыми руками уйдешь ты от них, если только придешь к ним с чистым сердцем и добрыми мыслями.
Если ты не веришь мне на слово, то хоть на время попробуй сблизиться с такими людьми, постарайся сделать хоть несколько шагов на пути к истинной свободе. А тогда уже сам решай, куда тебя больше тянет: к благу и свободе или к злу и рабству. В таком опыте ведь нет ничего постыдного. Испытай же себя!..
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>34</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Будь правдив даже по отношению дитяти: исполняй обещанное ему, иначе приучишь его ко лжи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>35</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Никогда не учите ребенка тому, в чем вы сами не уверены, и если вы хотите что-нибудь внушить ему в нежные годы, чтобы чистота детства и сила первых сочетаний запечатлели это в нем, то берегитесь больше всего, чтобы это не была ложь, про которую вы и сами знаете, что это ложь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>36</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XXIII, 33—34.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>И когда пришли на место, называемое лобное, там распяли его и злодеев, одного по правую, а другого по левую сторону. Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>37</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Душа человеческая не добровольно, а силой отвращается от правды, умеренности, справедливости и добра; чем яснее это уразумеешь, тем кротче отнесешься к людям.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>38</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Можешь ли ты разумно негодовать на человека, одержимого каким-нибудь отвратительным недугом? Чем он виноват, что его соседство тебе противно? Точно так же относись и к нравственным недугам.
«Но, — скажешь ты, — у человека есть разум, помощью которого он может сознавать свои пороки». Это верно. Следовательно, и ты обладаешь разумом и можешь разумным обхождением привести ближнего к сознанию своих недостатков; так прояви же свой разум, сумей пробудить в человеке совесть и исцели его слепоту без гнева, нетерпения и надменности.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>39</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>В сравнении с окружающим его миром человек не более, как слабый тростник; но он — тростник, одаренный разумением.
Какого-нибудь пустяка достаточно, чтобы убить человека. И все-таки человек выше всяких тварей, выше всего земного, потому что он и умирая будет разумом своим сознавать, что он умирает. Человек может сознать ничтожество своего тела перед природою. Природа же ничего не сознает.
Всё наше преимущество заключается в нашей способности разуметь. Одно только разумение возвышает нас над остальным миром. Будем же ценить и поддерживать наше разумение, и оно осветит нам всю нашу жизнь, укажет нам, в чем добро, в чем зло.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>40</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Тот, кто свои прежние злые дела покрыл впоследствии добрыми, светит в этом мрачном мире подобно месяцу в облачной ночи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>41</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Благо человеку, кающемуся в грехах, когда он еще мужествен.
Покайся, пока силы не оставили тебя; подлей масла, пока еще не погасла светильня.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>42</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Истина ни в чем не познается путем разговоров, а только трудом и наблюдением. И когда вы овладеете одной истиной, — две другие, наверное, предстанут перед вами прекрасные, как первые листочки двусемянодольных растений.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>43</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Детство часто держит в своих слабых пальцах истину, которую не могут удержать люди своими мужественными руками и открытие которой составляет гордость позднейших лет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>44</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Кто мнит правду во лжи и видит ложь в истине, тот никогда не постигнет истины и будет тщетно метаться в заблуждениях.
Но тот, кто узрел ложь во лжи и познал правду в правде, тот уже близок к истине, и путь его верен.
Как дождь неудержимо проникает в плохо прикрытое здание, так и страсти легко проникают в сердце, не защищенное размышлением.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>45</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Искусство тогда только на надлежащем своем месте, когда оно подчинено пользе. Его задача — поучать, но поучать любовно; и оно является постыдным, а не возвышенным, когда бывает только приятно людям, а не помогает им открывать истину.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>46</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>1</Month>
    <Content>Люди, говорящие цветисто и искусно, с приятным обхождением, редко обладают добродетелью человеколюбия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>47</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XIX, 23—24.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Иисус же сказал ученикам своим: Истинно говорю вам, что трудно богатому войти в царство небесное. И еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в царство божие.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>48</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Лe-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Если государство управляется на началах разума, то надо стыдиться, если есть бедность и нищета; если же государство управляется не на началах разума, то надо стыдиться богатства и почестей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>49</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Если не поранена рука человека, он может коснуться змеиного яда, — не опасен яд здоровой руке; только для того безвредно зло, кто сам не творит злого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>50</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Кто сам не умеет читать и писать, не может учить этому других. Как же может указывать людям, что им делать, тот, кто не знает, что ему самому делать?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>51</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Хотя люди не знают, что такое добро, но они имеют его в себе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>52</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Не имеющий разумения найдет его; не думающий о нем совершит его дело.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>53</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Самый жалкий из нас обладает все-таки каким-нибудь даром, и как бы ни был этот дар, повидимому, зауряден, но, составляя нашу особенность, он может, при правильном применении, стать даром для всего человечества.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>54</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Зарождающаяся ссора подобна пробивающемуся сквозь плотину потоку: как только он пробился, ты уже не удержишь его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>55</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Человек властен затеять спор, но не властен подавить его, ибо он вспыхивает подобно пламени, не уступающему гасительному действию воды.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>56</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Нет такого крепкого и здорового тела, которое никогда не болело бы; нет таких богатств, которые не пропадали бы; нет такой высокой власти, под которую не подкапывались бы. Всё это тленно и скоропреходяще, и человек, положивший жизнь свою во всем этом, всегда будет беспокоиться, бояться, огорчаться и страдать. Он никогда не достигнет того, чего желает, и впадет в то самое, чего хочет избегнуть.
Одна только душа человеческая безопаснее всякой неприступной крепости. Почему же мы всячески стараемся ослабить эту нашу единственную твердыню? Почему занимаемся такими вещами, которые не могут доставить нам душевной радости, а не заботимся о том, что одно только и может дать покой нашей душе?
Мы всё забываем, что если совесть наша чиста, то никто не может нам повредить, и что только от нашего неразумия и желания обладать внешними пустяками происходят всякие ссоры и вражды.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>57</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Все истинные мысли — живые мысли и проявляют свою жизнь в том, что способны питать и изменяться. Но изменяются они подобно дереву, а не облаку.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>58</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Всё истинно великое совершается медленным, незаметным ростом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>59</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Душу можно сравнить с прозрачным шаром, освещенным изнутри собственным светом своим. Этот огонь есть для нее не только источник всякого света и истины, но и освещает ей всё внешнее. В таком состоянии она свободна и счастлива, только пристрастие к внешнему может взволновать и омрачить ее гладкую поверхность, причиняя преломление и ущерб света.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>60</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>«И душа не насыщается». Горожанин, женившись на царевне, обставил ее блеском и славой, но напрасно: всё ей казалось мелочным, не стоящим внимания, так как она вечно помышляла о своем высоком происхождении. Так и душа — окружи ее человек всеми земными удовольствиями, она не удовлетворится, ибо она дочь неба.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>61</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 24.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить, или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить богу и маммоне.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>62</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Нельзя заботиться зараз и о душе своей и о мирских благах. Если хочешь мирских благ, — откажись от души; если хочешь уберечь свою душу, — отрекись от мирских благ. Иначе ты будешь постоянно раздваиваться и не получишь ни того, ни другого.
Когда ты чем-нибудь мирским встревожен или расстроен, то вспомни, что тебе придется умереть, и тогда то, что тебе раньше казалось важным несчастием и волновало тебя, станет в твоих глазах ничтожной неприятностью, о которой не стоит и беспокоиться.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>63</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Каждый человеческий поступок тем почетнее, лучше и великолепнее, чем больше он делается в виду будущего. Это прозрение вдаль, это тихое и доверчивое терпение, помимо всяких других свойств, выделяют человека из толпы, приближая его к богу; и к каждому делу, к каждому искусству приложимо это мерило для определения величия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>64</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Сафир.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Негодует на нас небо за наши грехи, а мир — за наши добродетели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>65</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Сенека.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Не интересуйся количеством, а качеством твоих почитателей: не нравиться дурным — для человека похвально.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>66</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Краткость жизни ни для одного разумного человека не может быть основанием для того, чтобы бесполезно тратить ту долю ее, которая ему дана. Ни дни наши, ни жизни не могут быть благородны и святы, если мы проводим их ничего не делая. Лучшая утренняя молитва та, в которой мы просим, чтобы ни одно мгновение этого дня не прошло бесполезно, и лучшая благодарность перед обедом заключается в сознании, что мы честно заслужили нашу пищу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>67</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Никогда не вернешь потерянного времени, никогда не исправишь сделанного зла.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>68</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Арабская поговорка.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Лучший язык — тщательно сдерживаемый; лучшая речь — тщательно обдуманная.
Когда ты говоришь, слова твои должны быть лучше молчания.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>69</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Свободным человеком бывает только тот, с которым случается всё так, как он того хочет. Но значит ли это, что с ним непременно случится всё то, что ему вздумается? Нисколько. Ведь грамота, например, научает нас писать буквами и словами всё, что мы захотим; но для написания хоть своего имени я не могу писать такие буквы, какие мне вздумается: этак я никогда не напишу своего имени. А я должен пожелать писать именно такие буквы, какие нужны, и в том порядке, который нужен. И во всем так. Мы бы никогда ничему не научились, если бы делали так, как только нам вздумается. Значит, для того, чтобы быть свободным человеком, не следует желать зря всего того, что только придет в голову. Напротив того, свободный человек должен выучиться желать и соглашаться со всем тем, что с ним случается, потому что то, что с человеком случается, случается не зря, а по воле того, кто управляет всем миром.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>70</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Tсе.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Разум, который можно уразуметь, не есть вечный разум. Имя, которое можно назвать, не есть вечное имя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>71</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Tce.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Есть существо, содержащее в себе всё, и которое предшествует существованию неба и земли; оно спокойно; оно бестелесно; оно одно не изменяется; свойства его называют разумом. Если нужно назвать его, я называю его Великим, Непостижимым, Удаленным и Возвращающимся.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>72</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XVIII, 21—22.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Тогда Петр приступил к нему и сказал: «Господи! сколько раз прощать брату моему, согрешающему против меня? До семи ли раз?» Иисус говорит ему: «Не говорю тебе — до семи, но до семижды семидесяти раз».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>73</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Если ты заметил в ком-либо ошибку, поправь его кротко и укажи ему, в чем он ошибся. Если твоя попытка остается безуспешна, вини одного себя или, еще лучше, никого не вини, а продолжай быть кротким.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>74</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Будь правдив, не служи гневу; давай просящему, — ведь он просит тебя о немногом; к святым приблизишься ты, шествуя этими тремя путями.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>75</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Когда ты бранишь человека и враждуешь с ним, ты забываешь, что люди — твои братья, и ты делаешься им врагом, вместо того чтобы быть их другом. Этим ты сам себе вредишь, потому что, когда ты перестал быть добрым и общительным существом, каким тебя бог создал, и вместо того стал диким зверем, который подкрадывается, раздирает и губит свою жертву, — тогда ты потерял самую дорогую свою собственность. Ты чувствуешь потерю кошелька с деньгами, почему же ты не чувствуешь своего убытка, когда ты потерял свою честность, доброту и умеренность?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>76</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Всё живое трепещет мучения, всё живое боится смерти; познай самого себя во всяком живом существе — и не убивай и не причиняй смерти.
Всё живое отвращается от страдания, всё живое дорожит своей жизнию; пойми же самого себя во всяком живом существе — не убивай и не причиняй смерти.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>77</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Чтение и письмо отнюдь не составляют образования, если они не помогают людям быть добрее ко всем тварям.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>78</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Разница между человеком разумным и неразумным состоит в том, что неразумный человек постоянно волнуется и жалеет о том, что от него не зависит, например, о своем ребенке, отце, брате, о своих делах, о своем имуществе. Разумному же человеку, если и случается беспокоиться и печалиться, то только о том, чтó зависит прямо от него, то есть о том, чтó касается его собственных мыслей, желаний и поступков.
Если с нами случается какая-нибудь неприятность или мы попадаем в какое-нибудь затруднение, то все мы бываем склонны обвинять в этом других людей или судьбу свою, вместо того чтобы сообразить, что если внешнее, от нас не зависящее, становится для нас неприятностью или затруднением, то, значит, в нас самих что-нибудь не в порядке.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>79</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Жизнь отдельного человека должна совершенно плотно срастись с общею жизнью человечества, ибо всё творение проникнуто согласием и единством. Как во внешней природе, так и в области духовной все явления жизни состоят в тесной связи между собою.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>80</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Разумные существа, призванные трудиться вместе за одной и той же работой, исполняют в общей мировой жизни то назначение, которому служат члены в человеческом теле. Они сотворены для разумного единодействия. В сознании, что ты член великого духовного братства, есть что-то ободряющее и утешительное.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>81</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Кто тайно грешит, тот как бы отрицает всюдусущего и всевидящего бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>82</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>У кого религия на втором плане, у того ее совсем нет. Бог совместим со многим в сердце человека, но несовместимо одно, — чтобы он был в сердце на втором плане. Тот, кто отводит ему второстепенное место, — не отводит никакого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>83</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Всякая вещь имеет свое начало и конец. Так и дело человека: нет ни одного дела, которое бы не имело своего начала и конца. Кто верно понимает, где начало и где конец, тот стоит близко к истине.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>84</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Ты не обязан доводить работу до конца, но и не волен совсем уклоняться от нее.
Поручивший тебе работу надежен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>85</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Если человек не считает себя призванным к исполнению посольства, миссии, он не может быть просвещенным человеком.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>86</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. V, 13.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Вы соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>87</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Все люди более или менее приближаются к тому или другому пределу: один — жизнь только для себя, другой — только для бога, то есть для ближнего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>88</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость (Рамакришна).</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Бог живет во всех людях, но не все люди живут в боге. В этом причина страданий людей.
Как лампа не может гореть без огня, так не может человек жить без бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>89</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Если бесконечна доброта женщины, то бывает, что и злости ее нет конца.
Хорошая жена — многоценный мужу подарок, злая — злокачественная язва для него.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>90</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Путь доброй женщины действительно усеян цветами; но они являются вслед за пройденными ею шагами, а не впереди их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>91</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Жан-Поль Рихтер.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Малые страданья выводят нас из самих себя, великие же возвращают нас самим себе. Треснувший колокол издает глухой звук: разбейте его на две части — он снова издает звук.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>92</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Даниэль.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Только в буре вполне выказывается искусство мореплавателя; только на поле сражения испытывается храбрость воина, мужество же человека познается только по тому, чем он является в затруднительных и опасных положениях жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>93</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Достоевский.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Страдание-то и есть жизнь. Без страдания какое было бы в ней удовольствие?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>94</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Все нации в конце концов признают истину, давно уже постигнутую теми людьми, которые были их умственными руководителями, а именно, что первая добродетель человечества состоит в признании своего несовершенства и в подчинении законам высшего существа. «Прах ты и в прах возвратишься» есть первая истина, которую мы познали относительно себя; а вторая заключается в том, чтобы возделывать землю, из которой мы взяты, чтó и составляет главную нашу обязанность. В этой работе и в тех отношениях, которые она устанавливает между нами и низшими животными, заключаются основные условия развития наших высших способностей и нашего величайшего благополучия. Без этой же работы немыслимы для человека ни мир, ни развитие его ума и искусства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>95</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Гончаров.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Великая любовь неразлучна с глубоким умом, широта ума равняется глубине сердца; оттого крайних вершин гуманности достигают великие сердца, они же и великие умы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>96</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Вовенарг.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Великие мысли исходят из сердца.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>97</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Наши нравственные чувства так переплетены с умственными силами, что мы не можем затронуть одних, не затронув и других. Великий ум, однажды искаженный, является навсегда проклятием земли.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>98</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Препятствие на пути добра, преодоленное напряжением духа, придает мне новые силы; то, что грозило быть преградой к достижению добра, само становится добром, и светлый путь открывается внезапно там, где не видно было исхода.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>99</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Закон жизни мудрых неясен, но он всё более и более выясняется (для тех, кто ему следует). Закон жизни обыкновенных людей ясен для каждого, но всё более и более затемняется в общем сознании.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>100</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Каждый знает, что всякая привычка от упражнения усиливается и укрепляется. Например, чтобы сделаться хорошим ходоком, надо часто и много ходить; чтобы сделаться хорошим бегуном, надо много бегать; чтобы выучиться хорошо читать, надо много читать и т. д. Наоборот, если перестанешь делать то, к чему привык, то и сама привычка понемногу пропадет. Если ты, например, пролежишь десять дней не вставая и потом станешь ходить, то увидишь, как слабы стали твои ноги. Значит, если ты хочешь привыкнуть к какому-нибудь делу, то тебе нужно часто и много делать это дело; и наоборот, если ты желаешь отвыкнуть от чего-нибудь, то не делай этого. То же самое бывает и со способностями нашей души: когда ты сердишься, то знай, что ты делаешь не одно это зло, но что вместе с тем ты усиливаешь в себе привычку к гневу, — ты подкладываешь дров в огонь. Когда ты поддался плотскому соблазну, то не думай, что ты провинился только в этом — и больше ничего нет, ты в то же время усилил еще и привычку к похотливым поступкам. Всякий разумный человек скажет тебе, что наши душевные недуги, наши злые помыслы и желания так именно и усиливаются. А потому, если ты не хочешь приучать себя к гневу, то всячески сдерживай свой гнев и не давай привычке нарастать. Но каким путем приобретается такая сила в борьбе с своими помыслами?
В борьбе с соблазнительными мыслями бывает полезно искать общество людей более добродетельных, чем ты сам, или вспоминать и читать поучения мудрых людей, живших прежде тебя. Истинный борец — тот, кто борется с своими порочными помыслами. Борьба эта святая и приближает тебя к богу. От успешности ее зависит твоя свобода, зависит спокойствие и счастье твоей жизни. Помни всегда два времени: одно — настоящее время, в которое, уступив порочным помыслам, ты будешь наслаждаться похотью, и другое — время, в которое, насытившись ею, ты будешь каяться и укорять себя. Прими также в соображение то удовольствие, которое будешь испытывать, если воздержишься. Помни и то, что трудно будет воздержаться, если однажды преступил меру. Но, если ты будешь уступать своим порочным помыслам и уверять себя, что ты победишь завтра, а завтра скажешь то же самое, то ты этим доведешь себя до такой слабости и болезненности, что на будущее время перестанешь даже замечать свои ошибки, а если и заметишь, то у тебя всегда найдется готовое оправдание для всех твоих порочных поступков.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>101</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Человек приходит в мир со сжатыми ладонями и как бы говорит: весь мир мой, а уходит из него с открытыми ладонями и как бы говорит: смотрите, ничего не беру с собой.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>102</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>2</Month>
    <Content>Как хозяин смоковницы знает время ее созревания, так и бог знает, когда отозвать праведного от мира сего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>103</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Паскаль.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Люди большею частью так относятся к своим удовольствиям, что огорчаются, если теряют их. Но прав только тот человек, который умеет радоваться и вместе с тем не огорчаться, когда проходит причина его радости.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>104</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Попробуй, может быть тебе удастся прожить, как человеку, довольному своей судьбою, приобретшему внутренний мир любовью и добрыми делами.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>105</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость (Рамакришна).</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Умственные занятия не могут насытить.
В сад пришли два человека: ученый и живущий по богу. Ученый начал тотчас же поверять количество деревьев, считать плоды и определять цену сада. Богобоязненный же тотчас же познакомился с хозяином сада, подошел к одному из деревьев и насытился его плодами.
Пользуйся плодами. Считание листьев и праздные расчеты не утолят твоего голода. Не деятельность рассудка, но жизнь в боге даст тебе полноту высшего блаженства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>106</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Если ты хочешь достигнуть познания всеобъемлющего «я», то ты должен прежде всего узнать самого себя. Для того, чтобы познать самого себя, ты должен пожертвовать своим «я» всемирному «я», и жертвуй своей жизнью, если ты хочешь жить в духе. Удаляй свои мысли от внешних вещей и всего, что представляется извне. Старайся удалять от себя возникающие образы, с тем чтобы они не кидали темной тени на твою душу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>107</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость («Голос безмолвия»).</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Твои тени живут и исчезают. То, что в тебе вечно, то, что разумеет, принадлежит не преходящей жизни. Это вечное есть тот человек, который был, есть и будет и час которого не пробьет никогда.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>108</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ал-Харизи.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Не тот умен, кто умеет отличать добро от зла, а тот, кто из двух зол умеет выбирать меньшее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>109</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>В. Гумбольдт.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Бессомненно важнее, как человек принимает судьбу, нежели какова она на самом деле.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>110</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Когда мы обучаемся грамоте, то мы учимся, как читать и писать. Но грамота не научит нас, нужно ли написать нашему другу письмо или не нужно. Точно так же и музыка научает нас петь или играть на инструменте, но она не научит нас, когда можно петь и своевременно ли играть.
Один только разум указывает нам то, что следует делать и чего не следует.
Наделив нас разумом, бог дал нам в распоряжение то, что нам нужнее всего и с чем мы можем справиться.
Создав меня таким, каков я есть, бог как бы сказал мне так: «Эпиктет! Я мог бы даровать гораздо больше твоему ничтожному телу и твоей маленькой судьбе. Но не упрекай меня в том, что я этого не сделал. Я не хотел даровать тебе полной свободы делать всё, что тебе вздумается, но я вселил в тебя божественную частицу себя самого. Я даровал тебе способность стремиться к добру и избегать зла; я вселил в тебя свободное разумение. Если ты будешь прикладывать свой разум ко всему тому, что случается с тобою, то ничто в мире не будет служить тебе препятствием или стеснением на том пути, который я тебе назначил; ты никогда не будешь плакаться ни на свою судьбу, ни на людей; не станешь осуждать их или подделываться к ним. Не считай, что этого мало для тебя. Неужели мало для тебя того, чтобы прожить всю твою жизнь разумно, спокойно и радостно? Так довольствуйся же этим!»
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>111</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Кто покупает (зерновой) хлеб на базаре, того можно уподобить осиротевшему грудному ребенку: многие кормилицы кормят его, но ребенок все-таки голодает; кто же потребляет собственный хлеб, тот подобен ребенку, вскармливаемому грудью материнскою.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>112</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Все рабочие и мастеровые люди возвратятся впоследствии к земледелию, как говорит св. писание: «И сойдут с кораблей своих все владеющие веслом, все плавающие по морю... к земле пристанут» (Иезекииль XXVII, 29).
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>113</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XVIII, 3—4.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>И сказал: Истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в царство небесное. Итак, кто умалится, как это дитя, тот и больше в царстве небесном.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>114</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Как ужасен бы был мир, если бы не рождались постоянно дети, несущие с собой невинность и возможность всякого совершенства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>115</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Когда ты твердо убежден и помнишь, что с часу на час тебе предстоит сбросить свою внешнюю оболочку, тебе легче соблюдать справедливость и поступать по правде, легче покоряться судьбе своей. Тогда ты встретишь невозмутимо всякие людские толки, пересуды, покушения, ты даже не станешь думать о них. Весь поглощенный лишь двумя задачами, ты поступишь справедливо в каждом предстоящем тебе сегодня деле и безропотно снесешь сегодняшнее бремя свое. Так человек может достигнуть внутреннего мира, ибо все желания его сольются в одно — пребывать во власти бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>116</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Не выполняя божественного служения в каждом добровольном поступке нашей жизни, мы совсем не выполняем его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>117</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Суть не в исследовании закона, а в добрых делах.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>118</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Твердо знайте и глубоко чувствуйте, что вы должны каждый день вашей жизни посвящать благу других, делая для них всё, что можете. Делая, а не болтая.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>119</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Результаты ваших дел оценят другие; старайтесь только о том, чтобы сердце ваше было чисто и справедливо.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>120</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Tce.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Святой муж заботится о внутреннем, а не о внешнем; он пренебрегает внешним, а избирает внутреннее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>121</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Я убежден, что только личным своим поведением каждый человек самых обыкновенных дарований сделает величайшую сумму добра, предназначенного ему совершить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>122</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Бог дал дух свой, любовь, разум, чтобы служить ему; а мы этот дух употребляем на служение себе, — употребляем топор на то, чтобы строгать топорище.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>123</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Не только сама истина дает уверенность, но и одно искание ее дает покой.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>124</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Когда определится взгляд на вещи, то будет приобретено знание; когда приобретено знание, то воля будет стремиться к правде; когда стремление воли удовлетворено, то сердце сделается добрым; когда сердце сделается добрым, то будет приобретен нравственный взгляд на вещи, ведущий к добродетели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>125</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Представьте себе толпу людей в цепях. Все они приговорены к смерти, и каждый день одни из них умерщвляются на глазах у других. Остающиеся, видя этих умирающих и ожидающих своей очереди, видят свою собственную участь. Такова человеческая жизнь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>126</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Люди обыкновенно платят только тем, кто их потешает или обманывает, а не тем, кто им служит. Пять тысяч говоруну и полтинник землекопу, мыслителю, — таково общее правило
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>127</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XXIII, 11—12.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Бóльший из вас да будет вам слуга. Ибо кто возвышает себя, тот унижен будет; а кто унижает себя, тот возвысится.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>128</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Часть друзей твоих порицает тебя, а часть хвалит; приближайся к порицающим и удаляйся от восхваляющих.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>129</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Учение божие уподобляется воде: как вода, оставляя высоты, скопляется в низинах, так и учение божие воспринимается только людьми скромными.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>130</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Чокке.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Никакое горе так не велико, как велик страх перед ним.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>131</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Вовенарг.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Мало бывает несчастий безысходных; отчаяние более обманчиво, чем надежда.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>132</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Большего уважения заслуживает живущий от трудов рук своих, чем тот, кто кичится одною своею богобоязненностью.
Стыдно человеку, когда ему советуют в трудолюбии подражать муравью; вдвойне стыдно, если он совету этому не следует.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>133</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Всякий труд важен, ибо облагораживает человека.
Не обучать сына какому-нибудь ремеслу — всё равно что приготовлять его к грабежу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>134</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Лучше перестаньте говорить о независимости, так как вы зависите не только от каждого поступка окружающих вас людей, о которых вы никогда и не слыхали, но и от каждого поступка всех прошлых людей, тысячи лет тому назад превратившихся в прах. Точно так же и грядущие тысячелетия зависят от той крохотной гибнущей доли силы, которая заключается в вас, — крохотной силы, часто гибнущей без всякой награды, но силу эту, тем не менее, вы должны хорошо использовать. Поймите это. Добродетель состоит не в том, чтобы делать то, за что вы, добродетельная личность, получите немедленную награду или даже награду вообще. Награда может быть, но может и не быть, хотя когда-нибудь час возмездия, конечно, настанет. Но жизненное условие добродетели, как добродетели, состоит в том, чтобы довольствоваться ею и желать, чтобы награда досталась другим; жизненное же условие порока состоит тоже в том, чтобы наслаждаться им и желать, чтобы возмездие за дела его доставалось на долю других.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>135</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Если ты так счастлив, что всегда говоришь только то, что есть на самом деле, отвергаешь то, что ложно, сомневаешься только в том, что сомнительно, желаешь только добра и пользы, то ты не будешь негодовать на злых и безрассудных людей.
— Да ведь они воры и мошенники! — говоришь ты.
— А что такое вор и мошенник? Ведь это человек порочный и заблудший. А такого человека жалеть надо, а не гневаться на него. Если ты можешь, то убеди его в том, что для него самого нехорошо так жить, как он живет, и он перестанет делать зло.
А если он еще не понимает этого, то неудивительно, что он скверно живет.
— Но неужто, — скажешь ты, — таких людей не должно наказывать!
— Не говори так. А лучше скажи: этот человек заблуждается в том, что важнее всего на свете. Он слеп не телесной слепотой, но духовной. И как только ты себе скажешь это, так ты и поймешь, как ты был жесток к нему. Если у человека глаза заболели и он лишился зрения, то ведь ты не скажешь, что его надо за это наказать. Так почему же ты хочешь наказать такого человека, который лишен того, что дороже глаз, лишен самого большого блага — умения жить разумно? Не сердиться нужно на таких людей, а только жалеть их.
Пожалей же этих несчастных и старайся, чтобы их заблуждения не обозлили тебя. Вспомни, как часто ты сам заблуждался и согрешал, и понегодуй лучше на себя за то, что в душе твоей гнездятся злоба и жестокость.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>136</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Кант.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Вечно новым и постоянно возрастающим удивлением и благоговением две вещи наполняют душу, чем чаще и постояннее ими занимается размышление: звездное небо надо мною и закон нравственности во мне.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>137</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Сорные травы губят посевы; ненависть истощила людей; только нежный дар кротости готовит великую награду.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>138</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Сорные травы губят посевы, тщеславие томит людей; лишь нежный дар смирения готовит великую награду.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>139</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Сорные травы губят поля, похоти губят людей; только благостный дар чистоты и непорочности приводит к блаженному концу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>140</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. V, 38—39.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Вы слышали, что сказано: око за око, и зуб за зуб. А я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>141</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Несправедлив тот человек, который творит дела насилия; нет, только тот, кто различает оба пути — правды и неправды, кто поучает других и руководит ими не насилием, но законом и справедливостью, кто верен правде и разуму, — тот только назовется истинно правдивым.
Не тот мудрец, кто держит добрые и красивые речи, но кто терпелив, свободен от ненависти и свободен от боязни, — тот только истинно мудрый человек.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>142</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Ты так зачитываешься полезными книжками, что жалеешь, когда люди отрывают тебя от этого занятия. Ты смеешься над человеком суетным, который веселится праздными забавами, и думаешь, что читать полезную книгу никогда не суетно. Посмейся лучше над собой, потому что читать полезную книгу так, только для одного себя, как ты ее читаешь, так же праздно и суетно: страдания и недовольство у обоих вас будут одинаковы. И ты ведь не сможешь сказать: «Да будет так, как угодно богу», а будешь говорить:
— О, какой я несчастный! Мне хотелось заняться чтением прекрасной и полезнейшей книги, и вот, вместо того, изволь исполнять просьбы этого докучливого человека!
— А разве, — отвечу я тебе, — твоя обязанность в том и состоит, чтобы читать книги в то время, когда от тебя просят помощи? Тебе надо знать и помнить одно, чтó хочет бог, чтобы ты сделал теперь, и чего он не хочет. Недавно он устроил так, чтобы ты был в одиночестве, чтобы ты беседовал сам с собою, читал, писал, подготовлялся к добрым делам. А сегодня он послал к тебе людей, которые просят тебя помочь им делом. Этим самым бог как бы говорит:
— Выходи из своего одиночества и покажи на деле то, чему ты выучился, потому что пришло время и тебе и людям увидать пользу того, о чем ты читал и думал.
Не ударь же лицом в грязь; не сетуй на людей за то, что они прервали твое занятие: ведь если б не было людей, то кому бы ты служил и к чему было бы читать книжки о том, как лучше служить людям?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>143</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Ты поденщик; отработай свой день и получи свою поденную плату.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>144</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Тщетны усилия людей проникнуть в тайну бытия бога: их дело только в том, чтобы соблюдать закон его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>145</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Исполняй долг свой, а последствия предоставь возложившему его на тебя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>146</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Мудрый человек представляется в трех изменяющихся видах: когда на него смотришь издалека, он кажется важным и суровым, когда приблизишься к нему, то видишь, что он нежен и приветлив, когда слышишь его слова — он представляется строгим и жестким.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>147</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Кто раз-другой согрешит, тот смотрит на грех, как на нечто уже дозволенное.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>148</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Доброе дело совершается всегда с усилием, но когда усилие повторено несколько раз, то то же дело становится привычкой.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>149</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Человек, который не знал бы, что глаза могут видеть, и который никогда не раскрывал бы их, был бы очень жалок. Но еще более жалок тот человек, который не понимает, что ему дан разум для того, чтобы спокойно переносить всякие неприятности. С помощью разума мы можем справиться со всеми неприятностями. Непереносимых неприятностей разумный человек не встретит в жизни: для него их нет. А между тем как часто, вместо того, чтобы смотреть прямо в глаза какой-нибудь неприятности, мы малодушно стараемся увернуться от нее. Не лучше ли радоваться тому, что бог дал нам власть не огорчаться тем, чтó с нами случается помимо нашей воли, и благодарить его за то, что он подчинил нашу душу только тому, что от нас самих зависит. Он ведь не подчинил нашей души ни родителям нашим, ни братьям, ни богатству, ни телу нашему, ни смерти. Он, по благости своей, подчинил ее одному тому, что от нас зависит, — разумению нашему.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>150</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Мудрец Диоген говорил: «Только тот истинно свободен, кто всегда готов умереть». Он писал персидскому царю: «Ты не можешь сделать истинно свободных людей рабами, как не можешь поработить рыбу. Если ты и возьмешь их в плен, они не будут рабствовать тебе. А если они умрут в плену у тебя, то какая тебе прибыль от того, что ты забрал их в плен?»
Вот это — речи человека свободного: такой человек знает, в чем состоит истинная свобода.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>151</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Первое Послание Иоанна V, 2—3.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Что мы любим детей божиих, — узнаем из того, когда любим бога и соблюдаем заповеди его. Ибо это есть любовь к богу, чтобы мы соблюдали заповеди его; и заповеди его не тяжки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>152</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Люби предвечного, бога твоего, так, чтобы через тебя и другие полюбили его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>153</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Исполняй божьи заповеди с любовью. Не одно и то же — исполнять их из любви к богу или же из страха перед ним.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>154</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость (Рамакришна).</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Ученый брамин пришел раз к мудрому царю и сказал: «Я хорошо знаю священные книги и потому хотел бы научить тебя истине». Царь отвечал ему: «Я думаю, что ты сам еще достаточно не вник в смысл священных книг. Поди и постарайся достигнуть истинного разумения, и тогда я изберу тебя моим учителем».
Брамин ушел.
«Разве я не изучал столько лет священное писание, — говорил он себе, — а он еще говорит, что я его не понимаю. Как глупо, чтó сказал мне царь!»
Несмотря на то, прочел он еще раз внимательно священные книги. Но когда он опять пришел к царю, то получил тот же ответ.
Это заставило его задуматься, и, вернувшись домой, он заперся в своей келье и предался вновь изучению священного писания. Когда же он начал понимать внутренний смысл его, — ему стало ясно, как ничтожны богатства, почести, придворная жизнь и желания земных благ. С тех пор он посвятил себя всего самосовершенствованию, возвышению в себе божественного начала и не возвращался более к царю.
Прошло несколько лет, и царь сам пришел к брамину и, увидав его, всего проникнутого мудростью и любовью, пал перед ним на колени и сказал: «Теперь я вижу, что ты достиг истинного разумения смысла писания, и теперь, если только тебе это угодно, я готов быть твоим учеником».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>155</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Солнце непрестанно изливает свой свет на весь мир, но свет его не исчерпывается этим; точно так же должен светить твой разум, разливаясь по всем направлениям. Он льется всюду, не исчерпываясь, и когда встречает препятствие, не должен проявлять ни раздражительности, ни гнева, а освещать спокойно всё то, что жаждет принять его, не падая, не утомляясь, покрывая всё обращенное к свету и оставляя в тени только то, что само отвращается от лица его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>156</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>Кто от наказания божия становится лучшим в своем поведении, тот должен радоваться постигшим его страданиям, потому что они принесли ему великую пользу, и возносить за них благодарение к богу, как за всякое другое счастье.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>157</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>3</Month>
    <Content>То, что у животного считается недостатком, у человека — достоинством: какое-либо повреждение делает животное негодным для жертвы, разбитое же сердце, сокрушенный дух — самые приятные богу жертвы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>158</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Помни, что разумение твое, имея свойство жизни в самом себе, делает тебя свободным, если ты не подгибаешь его служению плоти. Душа человека, просвещенная разумением, свободная от страстей, затмевающих этот свет, есть настоящая твердыня, и нет прибежища для человека, которое было бы вернее и неприступнее для зла. Кто не знает этого, тот слеп, а кто, зная, не входит в твердыню разумения, тот злосчастный.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>159</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Всё доброе в человеке божественно само по себе.
Душа человека есть зеркало, в котором можно втайне видеть образ божественного разума.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>160</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Шопенгауэр.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Подобно тому, как факелы и фейерверки бледнеют и делаются невидимыми при свете солнца, так и ум, даже гений, а равно и красота блекнут и затмеваются пред сердечной добротой.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>161</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Беспредельная нежность есть величайший дар и достояние всех истинно великих людей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>162</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Музыка и сладкая пища заставляют странника остановиться, но разум безвкусен, не имеет запаха, его не видно, когда смотришь на него, и не слышишь, когда слушаешь его, а между тем польза его неистощима.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>163</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Самое могущественное в мире то, что не видно, не слышно и не осязаемо.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>164</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. III, 19—21.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы. Ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы. А поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в боге соделаны.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>165</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Нет несчастия хуже того, когда человек начинает бояться истины, чтобы она не обличила его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>166</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Лучшие мысли обыкновенно те, которые приходят без всяких усилий и неизвестно как.
Ни одно великое умственное творение не вымучено. Великое творение может быть создано только великим человеком, и он творит его без напряжения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>167</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Всякая истина имеет своим началом бога. Когда она проявляется в человеке, то это не показывает того, чтобы она исходила из человека, но только то, что человек имеет свойство такой прозрачности, что может проявлять ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>168</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Нет греха тяжелей страстей.
Нет беды больше неудовлетворения.
Нет преступления тяжелее жадности.
Вот почему человек, свободный от страстей, всегда бывает доволен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>169</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Тот, кто положил жизнь свою в духовном совершенствовании, не может быть недоволен, потому что то, чего он желает, всегда в его власти.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>170</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Ты боишься, что тебя будут презирать за твою кротость, но люди справедливые не могут презирать тебя за это, а до других людей тебе дела нет, — не обращай внимания на их суждения. Не станет же искусный столяр огорчаться тем, что человек, ничего не понимающий в столярном деле, не одобряет его хорошей работы.
Не думай, что злые люди могут повредить тебе. Разве может кто-нибудь повредить твоей душе? Так чем же ты смущаешься?
Я смеюсь про себя над теми, которые думают, что они могут повредить мне: они не знают, ни кто я, ни того, в чем я полагаю добро и зло; они не знают, что они не могут даже прикоснуться до того, что есть воистину мое и чем одним я живу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>171</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Одно из главных свойств человека состоит в том, что он любит и уважает самого себя, желает себе блага. Но беда ему, если он любит только самого себя: он захочет быть великим, а увидит, что он маленький; захочет быть счастливым, а увидит себя несчастным; захочет быть совершенным, а увидит себя полным несовершенства; захочет себе любви и уважения от людей, а увидит, что его недостатки отвращают от него людей и внушают им презрение к нему. Видя неисполнение своих желаний такой человек впадает в самое преступное дело: он начинает ненавидеть ту правду, которая идет ему наперекор; он хочет истребить эту правду, и так как он сделать этого не может, то он в своей душе и в глазах других старается извращать правду, когда только может; и таким способом он надеется скрыть свои недостатки и от других и от самого себя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>172</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>У человека нет никаких данных для оценки, а тем более права для суждения о результатах жизни, полной безусловной самоотверженности, пока у него не явится смелости самому испытать такую жизнь, по крайней мере на время; но я думаю, что ни один разумный человек не пожелает и ни один честный человек не посмеет отрицать то благотворное влияние, какое имели на его душу и тело хотя бы те случайные лишения в предметах роскоши или опасности, которым он подвергался.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>173</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Горе людям, которые видят, не зная что, которые стоят, не зная на чем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>174</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Горе людям, не знающим смысла своей жизни, а между тем уверенность в том, что этого нельзя знать, так распространена между людьми, что они даже гордятся как мудростью тем, что не желают знать этого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>175</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XII, 49, 51.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Огонь пришел я низвесть на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся! Думаете ли вы, что я пришел дать мир земле? Нет, говорю вам, но разделение.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>176</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Жизнь как отдельного человека, так и всего человечества есть неперестающая борьба плоти и духа. В борьбе этой дух всегда остается победителем, но победа эта никогда не окончательная, борьба эта бесконечна, она-то и составляет сущность жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>177</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Помните всегда, что ничего нельзя делать прекрасного из соперничества, ничего благородного из гордости.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>178</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Не думайте, что можно служить богу молитвой, а не повиновением ему.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>179</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Страсть в человеке сначала паутина — потом толстая веревка.
Страсть вначале — как чужой, после — гость и наконец — хозяин дома.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>180</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Блекки.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Всякая невоздержанность есть зачаток самоубийства; это невидимый поток под домом, который рано или поздно подмоет его фундамент.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>181</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Исполняй волю бога, как свою, тогда он будет исполнять твою волю, как свою; поступись своим желанием в угоду его желания, тогда он сделает, что другие поступятся своими желаниями в угоду твоим желаниям.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>182</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Когда ты можешь сказать по правде и от всего сердца: Господи, боже мой! веди меня туда, куда ты хочешь, — тогда только ты избавишься от рабства и сделаешься истинно свободным.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>183</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Когда пастух сердится на свое стадо, он дает ему в предводители слепого барана.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>184</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Народ можно только тогда побить, когда уже побиты его боги, т. е. его нравственные идеалы, его лучшие стремления.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>185</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Только духовные идеалы достигаются без борьбы людей между собою, а, напротив, достигаются тем скорее, чем более соединены люди любовью. В наше же время закон борьбы признан законом жизни человеческой: доказательство того, что идеалы нашего времени — идеалы не духовные.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>186</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Если толпа ненавидит кого-нибудь, надо, прежде чем судить, внимательно исследовать, почему это так. Если толпа пристрастилась к кому-нибудь, надо тоже внимательно исследовать это, прежде чем судить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>187</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Мудрый человек не приписывает значения человеку за его слова и не пренебрегает словами только потому, что они произнесены ничтожным человеком.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>188</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>С первого взгляда кажется неосновательным утверждать целесообразность самоотвержения ради самоотвержения, когда ради стольких других целей оно ежедневно необходимо в гораздо большей степени, чем мы его проявляем. Но я думаю, что именно в силу того, что самоотвержение недостаточно признается или считается само по себе хорошим, мы и неспособны проявлять его, когда это для нас обязательно. Проявляем же его большею частью тогда, когда считаем выгодным для себя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>189</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. X, 39.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради меня сбережет ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>190</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Небо и земля вечны. Причина того, что небо и земля вечны, заключается в том, что они существуют не для себя.
Вот почему они вечны.
Поэтому святой муж отрешается от себя и этим спасается. Это происходит оттого, что он не ищет ничего для себя. Поэтому-то он и совершает всё, что ему нужно.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>191</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Привилегия рыб, крыс и волков состоит в том, чтобы жить по закону спроса и предложения, законом же жизни человечества является справедливость.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>192</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Одно только в жизни драгоценно — хранить правду и поступать по справедливости; беспрестанно сталкиваясь с людскою ложью и несправедливостью, — не уставать самому быть кротким.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>193</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Тот, кто много говорит, редко приводит в действие свои слова. Мудрый же человек всегда боится, чтобы слова его не превзошли его дел.
Мудрые не говорят пустых слов, боясь того, чтобы дела их не были несоответственны их словам.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>194</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Шесть предметов в услужении у человека, из них три в его власти и три не в его власти. Глаза, уши и нос не в его власти, ибо ими он видит, слышит и обоняет и то, чего не желает; но уста, рука и нога в его власти: желает он — уста произносят слова законоучения либо распространяют хулу и клевету; рука дает милостыню либо присваивает себе чужую собственность или даже убивает; нога ходит в дурные места либо в дом мудрого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>195</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Лишь того назову я верным возничим, кто сдерживает свой гнев, несущийся подобно стремительной колеснице; другие же, бессильные, только держатся за поводья.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>196</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Леббок.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Наш собственный гнев или досада делают нам более вреда, чем то, что заставляет нас гневаться.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>197</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Истинная вера человека направлена не на то, чтобы доставить ему покой, а чтобы дать ему силы на труд.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>198</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Работай постоянно, не почитай работу для себя бедствием или бременем и не желай себе за это похвалы и участия. Общее благо — вот чего ты должен желать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>199</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Если язык хорош, то нет ничего лучше его, зол он — нет ничего гаже его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>200</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Весь век свой я провел среди мудрецов и не нашел для человека ничего лучшего, как молчание.
Многоглаголющему не миновать греха.
Если слово стоит одну монету, то молчание стоит две.
Если подобает молчание умным, то тем более глупым.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>201</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VII, 12.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Итак, во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними; ибо в этом — закон и пророки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>202</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Мудреца спросили: есть ли такое слово, которое можно бы было исполнять для своего блага до конца жизни?
Мудрец сказал: есть слово шу, смысл этого слова такой: чего мы не хотим, чтобы нам делали, не надо делать другим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>203</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Пока ты не уничтожил до самого корня похотливую привязанность свою к женщине, до тех пор дух твой будет привязан к земному, как сосущий телец привязан к своей матери.
Люди, влекомые похотью, мечутся подобно зайцу, попавшемуся в западню; навсегда увязшие в путах жажды, они вновь подпадают страданию на долгие времена.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>204</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Одни ищут блага или счастия во власти, другие — в науке, третьи — в сластолюбии. Те же люди, которые, действительно, близки к своему благу, понимают, что оно не может быть в том, чем владеть могут только некоторые люди, а не все. Они понимают, что истинное благо человека таково, что им могут обладать все люди разом, без раздела и без зависти; оно таково, что никто не может потерять его, если сам того не захочет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>205</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Взгляни на эту разодетую тень, хилую, одержимую желаниями: нет в ней силы, не может она защищаться, истощено это тело, хилое и немощное, будто готово оно рассыпаться на куски, жизнь в нем уже переходит в смерть... Голый череп похож на тыкву, сорванную осенью... Можно ли радоваться, можно ли еще веселиться?
Эта крепость была сделана для костей, покрыта мясом и напитана соком крови, — и вот обитает в ней старость и смерть, гордость и высокомерие... Разрушаются драгоценные колесницы царей, старость близит к разрушению тело; только учение добрых не стареет, не рушится, — пусть благородные возвещают благородным.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>206</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Буддийская мудрость («Голос безмолвия»).</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Бойся незнания, но еще больше бойся ложного знания. Отврати твое зрение от мира обмана и не доверяй своим чувствам, они лгут, но в тебе самом ищи во внеличном вечного человека.
Действительно, невежество подобно закрытому и безвоздушному сосуду; душа сидит в нем, как птица взаперти, она не поет и не может раскрыть крылья. Но и невежество лучше, чем головное учение, непросвещенное и не руководимое душевной мудростью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>207</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Идеал в тебе самом. Препятствия к достижению его — в тебе же. Твое положение есть тот материал, из которого ты должен осуществить этот идеал.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>208</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Карлейль.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>4</Month>
    <Content>Философ только тот, который спустил до своего уровня высшее и который до того же уровня поднял низшее, тот, который чувствует себя равным и братом всего живущего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>209</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Индийское изречение.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Если ты любишь, если ты молишься, если ты страдаешь, — то ты человек.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>210</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Разумный человек любит не потому, что это ему выгодно, а потому, что он в самой любви находит счастие. Разумный человек знает, что есть высшее бесконечное существо, от которого он зависит. Разумный человек знает, что страдание не свойственно ему.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>211</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. VIII, 17.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Ибо нет ничего тайного, что не сделалось бы явным, ни сокровенного, что не сделалось бы известным и не обнаружилось бы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>212</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Всё мельчайшее обнаружится, всё скрывающееся рано или поздно выйдет наружу. Когда задерживается обнаружение скрывающегося предмета, то он рано или поздно покажется из щели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>213</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Покайся за день до смерти; это значит: всякий день. В этом духе царь Соломон говорит: «Во всякое время одежда твоя должна быть чиста, и елей да не оскудеет на голове твоей». Всё это можно уподобить следующей притче: «Царь пригласил своих слуг на пир, но не указал им времени, когда он состоится. Рассудительные приготовились к царскому пиру заблаговременно, полагая, что в царском чертоге всё к пиру готово; глупые же рассуждали иначе: «Успеем, ибо для царского пира нужны большие приготовления». Но вот внезапно раздалось царское слово: умные явились в праздничном убранстве, глупые же принарядиться не успели. Обрадовался царь первым, разгневался на вторых и сказал: «Приготовившиеся да сядут и примут участие в пиру, неприготовившиеся же пусть стоят и смотрят».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>214</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Вы должны радоваться, думая о том, что бог сотворил неизмеримо больше прекрасного, чем в силах охватить человеческий взор, но огорчаться при мысли, что человек сделал гораздо больше зла, чем в силах душа его постичь, а рука — исправить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>215</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Смайльс.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Главный секрет для сохранения веселости заключается в уменьи не позволять пустякам тревожить нас, а также и в том, чтобы не пренебрегать и маленькими удовольствиями, выпадающими нам на долю.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>216</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Никто никогда не уставал доставлять себе всевозможные блага. Но ведь величайшее благо, которое человек может себе доставить, это — действовать сообразно с законом своего разума, а закон этот велит тебе, не уставая, делать добро другим, как высшее благо для самого себя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>217</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Плати добром за зло.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>218</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Чем отомстить своему врагу? Стараться делать ему как можно больше добра.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>219</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Кто непорочное считает порочным, а порочное — непорочным, тот, преданный ложному мнению, вступает на злой путь погибели.
Только тот вступает на благой путь, кто, следуя верному учению, поймет в порочном — порочное и в непорочном — непорочное.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>220</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Когда высший ученый услышит о разуме, он будет пытаться осуществить его. Когда обыкновенный ученый услышит о разуме, он временами будет соблюдать, временами же не будет соблюдать его. Когда плохой ученый услышит о разуме, он будет глумиться над ним. Если бы над разумом не глумились, разум не был бы разумом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>221</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Зло не существует для вещественной природы, но зло существует для каждого человека, которому дано сознание добра и свобода выбора между добром и злом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>222</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Всё от бога, и потому всё благо, — зло есть только невидимое нами по близорукости благо.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>223</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Если ты еще не дошел до той степени, когда тебе представляются две истины противоречащими одна другой, ты еще не начинал мыслить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>224</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Каждого из нас учили ежедневно молиться: «да приидет царствие твое». Когда мы слышим, как человек божится на улице, мы негодуем и говорим, что он всуе призывает имя бога, но мы в двадцать раз хуже призываем имя его всуе, когда просим у бога то, о чем нимало не заботимся и чего нам совсем не нужно. Он не любит таких прошений. Если вам чего-нибудь не нужно, не просите об этом: такая молитва есть самое ужасное издевательство над богом; воины, бившие его прутьями по голове, не так издевались над ним, как мы. Если мы не желаем пришествия его царства, то не должны об этом молиться. А если желаем, то должны не только молиться, но и трудиться для этого пришествия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>225</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XVI, 25—26.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее; а кто потеряет душу свою ради меня, тот обретет ее. Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? Или какой выкуп даст человек за душу свою?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>226</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Когда же не плоть, а ты будешь глава в человеке? Когда поймешь ты блаженство любви ко всякому, когда освободишь себя разумением жизни от скорбей и похотей, не нуждаясь для своего счастья, чтобы люди служили тебе своею жизнью или смертью; когда поймешь ты, что истинное благо всегда в твоей власти и не зависит ни от красоты природы, ни от других людей?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>227</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Чтобы достигнуть знания, нужно исследовать сущность вещей; поэтому, кто желает обрести истинное знание, тот должен исследовать причины или законы вещей, которым подчиняются все существа.
Человеческая душа, разумная по своей природе, может достигнуть знания причин и законов вещей, так как всякая вещь существует по известной причине и так как она устроена по известному закону, поэтому всякий, кто постоянно и неутомимо исследует эту причину и закон, достигнет знания. Для тех, которые достигли истинного знания, будет ясна и понятна сущность вещей и человеческой души. Вот это-то знание и называется совершенною и истинною мудростью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>228</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Действительно только то, что невидимо, неосязаемо, что духовно и что мы сознаем в себе и собою. Всё же видимое, осязаемое есть произведение наших чувств и потому только кажущееся.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>229</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Самим создателем предопределено, чтобы мерилом всех человеческих поступков служила не выгода, а справедливость, и, в силу этого, все усилия определить степень выгоды всегда бесплодны. Ни один человек никогда не знал, не знает и не может знать, каковы будут как для него, так и для других людей конечные результаты известного поступка или целого ряда поступков. Но каждый человек может знать, какой поступок справедлив и какой нет. И все мы точно так же можем знать, что последствия справедливости будут в конце концов наилучшие как для других, так и для нас, хотя мы не в силах заранее сказать, каково будет это наилучшее и в чем оно будет состоять.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>230</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Мудрый человек всегда находит себе помощь во всех, потому что дар его состоит в том, чтобы извлекать добро из всех и из всего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>231</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Мудрый человек требует всего только от себя, ничтожный же человек требует всего от других.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>232</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>То, что мирским учением считается за самое трудное дело, то по закону Христа есть самое легкое дело, и наоборот.
По мирскому учению, жизнь, согласная учению Христа, очень трудна; христианам же такая жизнь легка.
По мирскому учению, ничего нет лучше, как иметь богатство и власть; а для христианина нет ничего труднее жизни с богатством и властью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>233</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Не должны ли мы стремиться к такому идеалу народной жизни, при котором возвышение по ступеням общественной лестницы будет не столько пленять, сколько страшить лучших людей?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>234</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Мудрый человек огорчается своим бессилием сделать то добро, которое он желает, но не огорчается тем, что люди не знают его или ложно судят о нем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>235</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Платон.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Стараясь о счастии других, мы находим свое собственное.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>236</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>«Делайте добро, живя и умирая», — в противном случае настанет неизбежно день, когда вы будете работать не на пользу добра, а зла.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>237</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Мы потому любим предметы за их несовершенство, которое божественно предопределено, чтобы законом человеческой жизни было усилие, а законом человеческого суда милосердие. Только у бога законченность, и чем совершеннее становится человеческий ум, тем лучше он чувствует беспредельную в этом отношении разницу между делом божеским и человеческим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>238</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XV, 8—9.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Приближаются ко мне люди сии устами своими и чтут меня языком; сердце же их далеко отстоит от меня. Но тщетно чтут меня, уча учениям, заповедям человеческим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>239</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Кому уподобить человека знаний и любящего бога? — мастеру с орудием своего мастерства в руках; человека же знаний, сердце которого не согрето любовью к богу, — мастеру без орудия; любящего же бога, но чуждающегося знаний, — человеку, орудием владеющему, но мастерства не знающему.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>240</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Физически невозможно, чтобы истинно религиозное ведение или чистая нравственность существовали в тех классах народа, которые не добывают своего хлеба трудами рук своих.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>241</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Никто не может научить чему-либо, стоящему познания, иначе, как работой рук. Хлеб жизни может быть добыт из оболочек, окружающих зерно, только тогда, когда разотрешь их своими руками.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>242</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Не будь ни с кем груб и суров, ибо легко и другой может обратиться к тебе с тем же; ярость ведет за собою страдание, на удар отвечают ударом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>243</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Предупреждай своим приветствием каждого человека. Недостаточно держаться на мирной ноге только при случае, а именно — не затевать ссоры с ближним или отвечать ему на его приветствие; нет, следует подготовлять мир, предупреждать рознь и раздор, делая невозможным их возникновение, ибо когда уже дело доходит до необходимости мирного вмешательства, кто может тогда ручаться за успех.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>244</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Помни, что если ты на самом деле хочешь сделаться истинно свободным, то ты должен всегда быть готовым отдать богу то, что ты от него получил. Ты должен быть готов не только к смерти, но и к самым мучительным страданиям и пыткам. Как часто бывало, что целые города и народы отдавали свою жизнь не за истинную, а за ложную мирскую свободу; сколько людей убивали себя, желая освободить себя от тягостной им жизни. Если даже ложное благо достигается такими жертвами, то что удивительного в том, что истинная свобода достается не без хлопот и телесных страданий. А если ты не хочешь заплатить такую цену за твою свободу, то ты на всю жизнь останешься рабом между рабами, хотя бы у тебя и были всевозможные мирские почести, хотя бы ты и сделался самим цезарем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>245</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Добрые дела не творятся по ненависти или по найму, а только по любви.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>246</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Когда ты сделал кому-нибудь добро и это добро принесло плод, зачем ты, как безрассудный, домогаешься еще похвалы и награды за свое доброе дело?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>247</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Приставлять одно доброе дело к другому так плотно, чтобы между ними не оставалось ни малейшего промежутка, — вот что я называю наслаждаться жизнью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>248</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Истинно великие люди обладают странным сознанием своей немощи, чувствуя, что великое не в них, а совершается только через них, и что они могут делать и быть только тем, что вложено в них богом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>249</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Кто гонится за славой, от того слава бежит; кто же ее избегает, за тем она во след идет.
Кто усердствует в увеличении славы божией, не заботясь о своей, тот увеличивает славу божию одновременно со своею.
Когда же, не радея о славе божией, человек заботится лишь о своей, то слава божия остается на своем месте, а его умаляется.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>250</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Если люди делают зло, они делают зло самим себе; тебе же они не могут сделать зла. Ты рожден не для того, чтобы творить зло и грешить вместе с людьми, но для того, чтобы помогать им в добрых делах и в этом находить свое счастье.
Знай и помни, что если человек несчастен, то он сам в этом виноват, потому что бог создал всех людей для их счастья, а не для того, чтобы они были несчастны.
Из всего того, что бог предоставляет нам в этой жизни, он одну часть отдал в наше полное распоряжение: она составляет как бы нашу собственность; другая же часть находится вне нашей власти, так сказать, не принадлежит нам: всё, что другие могут связать, насиловать, отнять у нас, не принадлежит нам, а всё то, чему никто и ничто не может помешать или повредить, составляет нашу собственность. И бог по своей благости дал нам в нашу собственность как раз то, что и есть настоящее благо. Значит, бог не враг нам; он поступил с нами, как добрый отец: он не дал нам только того, что не может дать нам блага.
И потому мудрый человек заботится только о том, чтобы исполнять волю божию, и размышляет в глубине своей души так: если ты желаешь, господи, чтобы я еще жил, то я буду жить так, как ты велишь, буду распоряжаться тою свободой, которую ты дал мне во всем, что принадлежит мне.
Но если я тебе больше не нужен, то пусть будет по-твоему.
Я до сих пор жил на земле единственно для того, чтобы служить тебе; если же ты пошлешь мне смерть, то я уйду из мира, повинуясь тебе, как служитель, понимающий приказания и запрещения своего хозяина. А пока я остаюсь на земле, я хочу быть тем, чем ты хочешь, чтобы я был.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>251</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XXII, 24—27.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Был же и спор между ними, кто из них должен почитаться бóльшим. Он же сказал им: цари господствуют над народами, и владеющие ими благодетелями называются. А вы не так: но кто из вас больше, будь как меньший, и начальствующий, как служащий. Ибо кто больше: возлежащий или служащий? не возлежащий ли? А я посреди вас, как служащий.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>252</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Нет в мире ничего нежнее и уступчивее, чем вода, а между тем, нападая на жесткое и твердое, ничто не может быть сильнее ее. Слабый побеждает сильного. Нежный побеждает жесткого. Все в мире знают это, но никто не хочет исполнять этого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>253</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Как скоро тебе придется умереть! А всё еще ты не можешь освободиться от притворства и страстей, не можешь отстать от предрассудка считать, что мирское внешнее может вредить человеку, не можешь сделаться кротким со всяким.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>254</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Род.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Уничтожь один порок, а десять исчезнут.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>255</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Есть пороки в нас, которые держатся только другими нашими пороками и которые пропадают, когда мы уничтожаем основные пороки, как спадают ветви, если подрубить ствол.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>256</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Каждый из нас, от императора до простолюдина, прежде всего должен заботиться о нравственном самоусовершенствовании, так как это есть источник всеобщего блага. Ибо если начало не совершенно, то как же может быть конец совершен?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>257</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Как стрелок направляет стрелу, так выпрямляет мудрец свою неустойчивую и колеблющуюся мысль, строптивую и непокорную.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>258</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Странно! человек возмущается злом, исходящим извне, от других, тем, чего устранить не может, а не борется с своим личным собственным злом, что в его власти.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>259</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>По тем мыслям, которые человек высказывает, нельзя судить о том, как он поступал бы с нами на деле. Также и наоборот: по делам человека очень трудно судить о том, ради чего он так поступает, какие у него в голове мысли, а в душе побуждения. Если я вижу, что человек без устали хлопочет, читает, пишет или работает с утра до ночи, или даже просиживает за своей работой целые ночи напролет, то я еще не скажу, что человек этот любит трудиться, или трудится ради пользы людей, если я не знаю, зачем он всё это делает. Ведь никто не скажет про человека, который по целым ночам кутит с распутными женщинами, что он полезен или что он любит трудиться. И не только скверные, но как будто и прекрасные дела часто делаются ради скверных целей, например из-за денег или ради славы; и нельзя сказать про человека, поступающего так, что он трудолюбив и полезен, как бы неутомимо он ни работал и какие бы громкие дела ни совершал. Я скажу про человека, что он любит труд и полезен людям только тогда, когда узнаю, что он трудится для души своей — для бога и людей.
Но чужая душа — потемки; как же я узнаю внутренние побуждения человека, известные только ему самому?
И выходит, что человек не может судить человека, то есть осуждать или оправдывать его, ни хвалить, ни порицать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>260</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Есть еще ум в глупце, сознающем свою глупость; но тот неразумен, кто твердо уверен в своей мудрости — тот уже истинно безумец.
Всю жизнь проведет глупец подле мудрого и нимало не познает истины, как никогда ложка не поймет вкуса пищи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>261</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Мы должны благодарить тех, которые указывают нам наши недостатки. Хотя недостатки наши от этого указания и не пропадают, потому что их слишком много у нас, но зато, когда недостатки наши нам известны, то они начинают тревожить нашу душу, не дают совести глохнуть, и мы стараемся исправиться и освободиться от них. 
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>262</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Не потому человек властитель, что бессердечно мучит живые существа, но потому, что он сострадателен ко всему живому, почтится он именем избранного, именем властителя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>263</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Вполне оценить человека могут только равные ему и те, кто выше его.
Всё же истинное и своеобразное в человеке ведает только бог.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>264</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Бог заступается за преследуемого, преследует ли праведник праведника, или злодей праведника, или злодей злодея, даже если праведник преследует злодея, — всегда бог заступается за преследуемого, кто бы он ни был.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>265</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Вспомни, что отличительное свойство разумного существа есть свободное подчинение своей судьбе, а не постыдная борьба с нею, свойственная животным.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>266</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Кто мудр? У всех чему-нибудь научающийся.
Кто силен? Себя обуздывающий.
Кто богат? Довольствующийся своей участью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>267</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Что ближе нам — свое имя или собственное тело? Что ближе — свое тело или богатство? Что тяжелее испытать — приобретение или потерю? Кто имеет много, тот может и потерять больше. Кто доволен, тот не потерпит унижения. Кто знает свои пределы, тот не погибнет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>268</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Послание Иакова V, 1—4.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас. Богатство ваше сгнило, и одежды ваши изъедены молью. Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельствовать против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни. Вот плата, удержанная вами у работников, пожавших поля ваши, вопиет; и вопли жнецов дошли до слуха господа Саваофа.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>269</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Чтобы правильно и хорошо сделать какое-нибудь дело, нужно уметь сделать его. Это понимает всякий. Так же точно для того, чтобы правильно и хорошо жить, нужно уметь и хотеть жить свободно.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>270</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>5</Month>
    <Content>Чтобы научиться терпению, нужно практиковаться почти столько же, как и при изучении музыки, а мы между тем почти всегда манкируем, когда учитель приходит.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>271</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Не падай духом и не отчаивайся, если тебе не вполне удается, в поступках твоих, исполнить всё то хорошее, что ты желал бы.
Если ты упал с высоты своей, старайся снова подняться, — кротко претерпеть испытание жизни и охотно, сознательно прийти назад к своим основам.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>272</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Легко живется бесстыдному человеку, хвастуну, хитрецу, хулителю, дерзкому и бездельнику; но тяжела жизнь того смиренного, который непрестанно стремится к непорочному, всегда кроток, разумен, бескорыстен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>273</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Будьте уверены, что никакая перемена к лучшему не может быть сделана легко и скоро при неблагоприятных условиях и дурными людьми или даже хорошими без значительных страданий.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>274</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Искание истины совершается не с веселием, а с волнением и беспокойством; но все-таки надо искать ее, потому что, не найдя истины и не полюбив ее, ты погибнешь. Но, скажешь ты, если бы истина хотела, чтобы я искал ее и полюбил, то она сама открылась бы мне. Она и открывается тебе, но ты не обращаешь на это внимания. Ищи же истину, — она этого хочет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>275</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>То, что неясно, следует выяснить. То, что трудно творить, следует делать с великой настойчивостью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>276</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Когда на большой дороге грабят разбойники, то путешественник не выезжает один; он выжидает, не поедет ли кто-нибудь со стражей, присоединяется к нему и едет в безопасности.
Так же поступает в своей жизни и разумный человек. Он говорит себе: в жизни много всяких бед. Где найти защиту, как уберечься от всего этого? Какого дорожного товарища подождать, чтобы проехать в безопасности? За кем ехать следом, — за тем ли, или за другим? За богачом ли, за влиятельным ли человеком, или за самим цезарем? Не будет мне защиты ни от кого из них, потому что и их грабят и убивают, и они плачут, и у них есть бедствие. Да и может случиться, что тот самый, по следам которого я пойду, сам нападет на меня и ограбит.
— Неужели же мне нельзя найти себе верного и сильного дорожного товарища, который никогда не нападет на меня, а всегда будет мне защитой? За кем же мне идти следом?
И разумный человек ответит, что безопаснее всего идти за богом.
— А что значит идти следом за богом?
— Это значит желать того, что он хочет, и не желать того, чего он не хочет.
— А как достигнуть этого?
— Вникай в его законы, начертанные в твоей душе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>277</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>С того времени, как усилилась лесть, нарушено право, испортились нравы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>278</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Не моря разделяют народы, а невежество, не различие языка, а враждебные отношения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>279</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Природа никогда не допускает великой истине открыться тому, кто, предвидя ее последствия, отказывается от нее. Такой человек уже во власти великого обольстителя и хочет с каждым дальнейшим усилием всё больше обольщаться и верить в справедливость своего заблуждения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>280</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 1—2.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Смотрите, не творите милостыни вашей перед людьми с тем, чтобы они видели вас; иначе не будет вам награды от отца вашего небесного. Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собой, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>281</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Выше всего то, когда тебя осуждают за доброе дело.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>282</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если ты ничего не ожидаешь и не хочешь получать от других людей, то люди не могут быть страшны для тебя, как пчеле не страшна другая пчеле, как лошади не страшна другая лошадь. Но если твое счастье находится во власти других людей, то ты непременно будешь бояться людей.
С этого и надо начать: надо отрешиться от всего того, что нам не принадлежит, отрешиться настолько, чтобы оно не было нашим хозяином, отрешиться от привязанности к своему телу и ко всему, что нужно для него; отрешиться от любви к богатству, к славе, должностям, почестям; в этом смысле отрешиться от своих детей, жены, братьев. Надо сказать себе, что всё это не есть наша собственность.
Тогда не понадобится нам уничтожать людское насилие насилием. Вот тюрьма; какой вред мне, моей душе, оттого, что она стоит. Зачем мне разрушать ее, зачем нападать на людей, производящих насилие, и убивать их? Их тюрьмы, цепи, оружие не поработят моего духа. Тело мое могут взять, но дух мой свободен, и ему никто ни в чем не может помешать, и потому живу я так, как я хочу.
А как я дошел до этого? Я подчинил свою волю воле бога: хочет он, чтобы у меня была лихорадка? И я этого хочу. Хочет он, чтобы я делал это, а не то? И я этого хочу. Хочет он, чтобы со мною что-нибудь случилось? И я этого хочу. Не хочет он, и я не хочу. Хочет он, чтобы я умер, чтобы меня подвергли пытке? И я хочу умереть, хочу перенести пытку.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>283</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если работа для вас главное, а плата вещь второстепенная, то вашим господином является труд и его творец — бог. Но если работа для вас вещь второстепенная, а главное плата, то вы рабы платы и творца ее — дьявола, и притом самого низкого и последнего из дьяволов.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>284</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Из всех бесполезных трат самая непозволительная — трата труда.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>285</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Начало каждого хорошего закона, а пожалуй, и конец его, заключается в том, чтобы каждый человек добывал свой хлеб хорошим трудом и получал хороший хлеб за свой труд.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>286</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>По мере совершения мудрых дел всё более и более жизни прибывает к человеку.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>287</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Блюди себя в мыслях, блюди в слове, охраняй от всего дурного свои действия. Соблюдая чистоту этих трех путей, ты вступишь на путь, начертанный мудрым.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>288</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Знать много и не выказывать себя знающим есть нравственная высота. Знать мало и выказывать себя знающим есть болезнь. Только понимая эту болезнь, мы можем избавиться от нее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>289</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Гениальный человек всегда готов работать больше, чем остальные люди, он извлекает больше добра из своей работы и так мало сознает заключающийся в нем божественный дар, что готов приписать все свои способности свойствам своей работы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>290</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Говорят, что для человека самое большое благо есть его свобода. Если свобода есть благо, то человек свободный не может быть несчастным. Значит, если ты видишь, что человек несчастен, страдает, ноет, — знай, что это человек не свободный: он непременно кем-нибудь или чем-нибудь порабощен.
Если свобода есть благо, то свободный человек не может быть и подлецом. И потому, если ты увидишь, что человек унижается перед другими, льстит им, — знай, что человек этот также не свободен. Он раб, который добивается или обеда, или выгодной должности, или еще чего-нибудь. Кто добивается малых благ, тот немножко раболепствует; кто добивается великих благ, тот много раболепствует.
Свободный человек распоряжается только тем, чем можно распоряжаться беспрепятственно. А распоряжаться вполне беспрепятственно можно только самим собою. И потому, если ты увидишь, что человек хочет распоряжаться не самим собою, а другими, то знай, что он не свободен: он сделался рабом своего желания властвовать над людьми.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>291</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если бы бог давал нам таких наставников, о которых мы знали бы достоверно, что они посланы самим богом, то мы ведь повиновались бы им свободно и радостно.
Мы и имеем таких наставников: это нужда и вообще все несчастные случаи жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>292</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Шиллер.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Не привыкай к благоденствию — оно преходяще: кто владеет — учись терять, кто счастлив — учись страдать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>293</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XXII, 36—40.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Учитель! какая наибольшая заповедь в законе? Иисус сказал: возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим. Сия есть первая и наибольшая заповедь. Вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. На сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>294</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Человек, усвоивший себе знание закона, но чуждый любви к богу, подобен тому казначею, коему вручены внутренние ключи без внешних.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>295</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Всею душою твоею люби бога и тогда, когда он отнимает у тебя душу твою, когда для прославления святого имени его тебе приходится жертвовать жизнью своею.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>296</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Бойтесь превечного, бога отцов наших, и служите ему из любви, ибо страх ведет к стремлению избегать греха, а любовь — к усердному исполнению заповедей божиих.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>297</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Посмотрите на то, как хочет жить раб. Прежде всего он хочет, чтобы его отпустили на волю. Он думает, что без этого он не может быть ни свободным, ни счастливым. Он говорит так: если бы меня отпустили на волю, я сейчас же был бы вполне счастлив: я не был бы принужден угождать и прислуживаться моему хозяину, я мог бы говорить с кем угодно, как с равным себе, я мог бы идти куда хочу, не спрашиваясь ни у кого.
А как только отпустят его на волю, он сейчас же разыскивает, к кому бы подольститься, чтобы пообедать, потому что хозяин его больше не кормит. Для этого он готов идти на всякие мерзости. А лишь только он нашел себе квартиру и продовольствие, так он попал опять в рабство, более тяжкое, чем прежде.
Если такой человек начнет богатеть, то он сейчас заводит себе любовницу, какую-нибудь распутную женщину. И вот он начинает страдать и плакать. Когда ему приходится особенно трудно, он вспоминает о прежнем своем рабстве и говорит:
— А ведь мне не дурно было у моего хозяина! Не я о себе заботился, а меня одевали, обували, кормили; и когда я болен бывал, заботились обо мне. Да и служба была не трудная. А теперь сколько бед. Был у меня один хозяин, а теперь сколько их стало у меня! Скольким людям должен я угождать, чтобы разбогатеть!
Но раб не образумится. Он хочет разбогатеть, и для этого он терпит всякие невзгоды. А когда получит то, чего хотел, то опять оказывается, что он оплел себя разными неприятными заботами.
Все-таки он не берется за разум. Он думает: вот, если бы я стал великим полководцем, все мои несчастия кончились бы: меня стали бы носить на руках! И он отправляется в поход. Он терпит всякие лишения, страдает, как каторжный, и все-таки просится в поход во второй и в третий раз. Если он хочет избавиться от всех своих бед и несчастий, пусть он опомнится. Пусть он узнает, в чем истинное благо жизни. Пусть он на каждом шагу своей жизни поступает согласно законам правды и добра, начертанным в его душе, и он обретет истинную свободу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>298</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Быть высоконравственным значит быть свободным душой. Постоянно гневающийся на кого-нибудь, беспрестанно боящийся чего-нибудь и всецело предающийся страстям не могут быть свободны душой. Кто не может сосредоточиться в себе или увлекается чем-нибудь, тот видя — не увидит, слыша — не услышит, вкушая — не различит вкуса.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>299</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Кто охвачен пламенем страстных влечений, кто жаждет того, что восхитительно, тот всё растит только свои похоти и сам себя навсегда крепко закует в цепи.
Кто помышляет только о радостях успокоения, кто, углубленный в свои думы, счастлив тем, в чем люди не видят счастия, тот разорвет эти цепи смерти, тот навсегда сбросит их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>300</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Говори о том только, что для тебя ясно, как утро, иначе молчи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>301</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Самые мудрые учителя те, которые меньше всего спорят.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>302</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Мудрец за одно сказанное им слово признается вполне просвещенным и тоже за одно слово, нечаянно сказанное им, признается ничего не знающим. И потому мудрый должен быть очень осторожным в своих словах.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>303</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если вы сознательно не добры ко всем, то будете часто бессознательно жестоки ко многим, и это происходит отчасти вследствие недостатка живости воображения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>304</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Суть благотворения единственно в любви, в нем проявляющейся.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>305</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Истинный христианин желает добра не только ближним своим, но и врагам, и не только своим врагам, но и врагам божиим. И потому любовь его к людям часто доставляет ему не удовольствие, а страдание.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>306</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Люди не могут знать и понимать всего того, что делается на свете, и потому суждения их о многих вещах неверны. Неведение человека бывает двоякое: одно неведение есть чистое, природное неведение, в котором люди рождаются; другое неведение, так сказать, неведение истинно мудрого. Когда человек изучит все науки и узнает всё то, что люди знали и знают, то он увидит, что эти знания, все вместе взятые, так ничтожны, что по ним нет возможности действительно понять мир божий, и он убедится в том, что ученые люди в сущности всё так же ничего не знают, как и простые, неученые. Но есть люди верхогляды, которые кое-чему поучились, нахватались верхушек разных наук и зазнались. Они ушли от природного неведения, но не успели дойти до истинной мудрости тех ученых, которые поняли несовершенство и ничтожество всех человеческих знаний. Эти-то люди, считающие себя умниками, и мутят мир. Они обо всем судят самоуверенно и опрометчиво и, разумеется, постоянно ошибаются. Они умеют бросать пыль в глаза, и часто люди к ним относятся с уважением, но простой народ их презирает, видя их бесполезность; они же презирают народ, считая его невежественным.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>307</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Первое Послание Иоанна IV, 20.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Кто говорит: я люблю бога, а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить бога, которого не видит.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>308</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Оказывайте ближнему справедливость — вы можете это делать, любя и не любя его — и вы научитесь его любить. Но если вы несправедливы к нему, потому что не любите, то кончите тем, что возненавидите его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>309</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Tce.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Всё в мире растет, цветет и возвращается к своему корню. Возвращение к своему корню означает успокоение, согласие с природой. Согласное с природой означает вечное; поэтому разрушение тела не заключает в себе никакой опасности.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>310</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Лживый, дурной человек, преступивший закон, думает беззаботно, что со смертью вполне уже кончится его жизнь; такой человек способен склоняться ко всему злому.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>311</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Чунг-Юнг»).</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если есть люди, которые не занимаются изучением, а если и занимаются им, то не успевают в нем, то пусть эти люди не отчаиваются и не останавливаются; если есть люди, которые не расспрашивают просвещенных людей про сомнительные вещи, которых они не знают, а если, и расспрашивая, они не делаются более просвещенными, — пусть они не отчаиваются; если есть люди, которые не размышляют, а если и размышляют, не могут приобрести ясное понимание начала добра, — пусть они не отчаиваются; если есть люди, которые не различают добра от зла, а если и различают, то не имеют ясного о нем представления, — пусть они не отчаиваются; если есть люди, которые не делают добро или, если и делают, не отдают ему всех своих сил, — пусть они не отчаиваются: то, что другие сделали бы в один раз, они сделают в десять. То, что другие бы сделали в сто раз, они сделают в тысячу.
Тот, кто действительно будет следовать этому правилу постоянства, как бы он ни был невежествен, непременно сделается просвещенным, и как бы он ни был слаб, непременно сделается сильным.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>312</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Как дозоры бдительно сторожат крепость, сторожат и вокруг стены и внутри ее, так и человек должен бодро охранять себя, ни одно мгновение не упуская из вида; кто упустит из вида решительную минуту в жизни, тот неминуемо вступит на путь в преисподнюю.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>313</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Отвечайте добротою на ненависть. Рассматривайте трудность, когда она еще легка. Обращайтесь с большою вещью, когда она еще мала. Самые трудные предприятия мира возникают, когда они легки. Самые великие предприятия возникают, когда они еще малы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>314</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Не поддавайся настроению духа того, который тебя оскорбляет, и не становись на тот путь, на который бы ему хотелось увлечь тебя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>315</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если с людьми злыми и бесчеловечными будешь не кроток, а жесток и бесчеловечен, то берегись, как бы не сделаться таким же, как они.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>316</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Лучший способ отомстить обидчику, это не поступать по его примеру.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>317</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Да будет каждая утренняя заря для вас как бы началом жизни, а каждый закат солнца как бы концом ее, и пусть каждая из этих коротких жизней оставляет по себе след любовного дела, совершенного для других, доброго усилия над собой и какого-нибудь приобретенного знания.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>318</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Если твое самолюбие страдает при воспоминании о том, что в былое время ты пренебрегал мудростью, не жил, как живут мудрецы, и едва ли стяжаешь себе славу мудреца, то не тужи об этом. Если ты не прослывешь за мудреца, тем лучше. Будь доволен, если можешь теперь, сейчас же, начать жить так, как того требует совесть твоя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>319</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Человек мыслит — так он создан. Ясно, что он должен мыслить разумно. Разумно мыслящий человек прежде всего думает о том, для какой цели он должен жить: он думает о своей душе, о боге. Посмотрите же, о чем думают мирские люди? О чем угодно, только не об этом. Они думают о плясках, о музыке, о пении и тому подобных удовольствиях; они думают о постройках, о богатстве, о власти; они завидуют положению богачей и царей. Но они вовсе не думают о том, что значит быть человеком.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>320</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Одна из главных обязанностей человека состоит в том, чтобы заставить светить во всю силу то светлое начало разума, которое мы получаем от неба.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>321</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. X, 28.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить: а бойтесь более того, кто может и душу и тело погубить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>322</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Я состою из духа и тела. Для тела всё безразлично, ибо вещество лишено способности различать что бы то ни было.
Для духа же всё то, что не исходит от духа, тоже безразлично, ибо жизнь духа самостоятельна. Но жизнь духа не имеет ни малейшего значения ни в прошедшем, ни в будущем. Вся ее важность сосредоточена в настоящем времени.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>323</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Фома Кемпийский.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Чем глубже спускается человек в самого себя и чем ничтожнее он представляется себе, тем выше поднимается он к богу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>324</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т. </Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Человек есть дробь. Числитель это — сравнительно с другими — достоинства человека; знаменатель — это оценка человеком самого себя. Увеличить своего числителя — свои достоинства, не во власти человека, но всякий может уменьшить своего знаменателя — свое мнение о самом себе, и этим уменьшением приблизиться к совершенству.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>325</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Разум производит существа, добродетель питает их, поэтому среди всех существ нет ни одного, которое не уважало бы разум и не почитало добродетель.
Вот чем надо быть: надо быть как вода. Нет препятствий — она течет; плотина — она остановится; прорвется плотина — она снова потечет; в четырехугольном сосуде она четырехугольна; в круглом она кругла. Оттого-то она нужней всего и сильней всего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>326</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>О ты, ищущий бессмертной истины! владей своими мыслями, если ты хочешь достигнуть своей цели. Устреми взор своей души на тот самый чистый свет, который свободен от страсти.
Для того, чтобы пламя могло дать спокойный свет, нужно, чтобы светильник был поставлен на защищенное от ветра место. Если же пламя подвергнуто переменяющимся ветрам, то оно будет дрожать и кидать обманчивые тени, темные и странные, на белую поверхность души.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>327</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость («Голос безмолвия»).</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>6</Month>
    <Content>Сострадание есть закон вечной гармонии, закон вечной любви.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>328</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Разъяснять значит даром тратить время. Человек, видящий ясно, понимает с намека; человек же, неправильно видящий, не поймет и из целой речи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>329</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Хороший человек есть учитель дурного, дурной человек есть материал хорошего человека. Тот, кто не уважает своего учителя и не любит того материала, над которым работает, хотя бы и был очень умен, ошибается.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>330</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Если вы можете научить человека добру и не делаете этого — теряете брата.
Если человек не расположен принять ваши поучения, а вы все-таки передаете их ему, вы теряете слова.
Мудрый, просвещенный человек не теряет ни братьев, ни свои слова.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>331</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 22—23.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло. Если же око твое будет худо, то всё тело твое будет темно. Итак, если свет, который в тебе, тьма, то какова же тьма?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>332</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость («Голос безмолвия»).</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Когда потухает свет, то темная тень из твоего собственного сердца падает на твой путь, — остерегайся этой ужасной тени, никакой свет твоего разума не может уничтожить темноты, исходящей из твоей души, до тех пор, пока не будут изгнаны из нее все себялюбивые мысли.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>333</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Люди бессмысленно любят и тщетно верят, оставаясь несправедливыми, и великое заблуждение лучших людей, из поколения в поколение, состояло в том, что они помогали бедным милостыней, проповедью терпения, надежды и всевозможными другими смягчающими и утешающими средствами, а не путем, единственно заповеданным нам богом, не путем справедливости.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>334</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Единственное, что хороший человек должен делать, это быть справедливым, научая этому других людей. Жертва же своими силами, своею жизнью, своим счастьем есть всегда печальная и исключительная необходимость, а не исполнение вечного закона жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>335</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Люди высшей добродетели не считают себя добродетельными, поэтому они добродетельны. Люди низшей добродетели никогда не забывают о добродетели, и потому не имеют ее. Высшая добродетель не утверждает сама себя и не выказывается. Низшая добродетель утверждает сама себя и выказывается.
Высшее добродушие действует, но не старается выказаться. Низшее добродушие утверждает само себя и старается выказаться.
Высшая справедливость действует, но не старается выказаться. Низшая справедливость действует и старается выказаться.
Высшее приличие действует и не старается выказаться, низшее приличие действует, но когда никто не отвечает на него, силою заставляет исполнять его правила.
Таким образом, когда потеряна высшая добродетель, является добродушие; когда потеряно добродушие, является справедливость; когда же потеряна справедливость, является приличие.
Правила приличия суть только подобия правды и начало всякого беспорядка. Остроумие есть цвет разума, но начало невежества, поэтому святой человек держится плода, а не цветка, откидывает последнее и держится первого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>336</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Вы должны проникнуться твердой решимостью, чтобы всё ваше было божье, тогда и вы будете божьи. И вы должны делать это просто и спокойно, думая о себе только как о существе, посланном для исполнения его дела, и в каждую свободную минуту обдумывая то, что вам предстоит сделать в следующую.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>337</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Когда я говорю тебе о боге, то ты не думай, что я говорю тебе о каком-нибудь предмете, сделанном из золота или серебра. Тот бог, о котором я тебе говорю, — ты его чувствуешь в своей душе. Ты носишь его в самом себе, и своими нечистыми помыслами и отвратительными поступками ты оскверняешь его образ в твоей душе. Перед идолом золотым, которого ты почитаешь за бога, ты остерегаешься делать что-либо непристойное, а перед лицом того бога, который в тебе самом всё видит и слышит, ты даже не краснеешь, когда предаешься своим гнусным мыслям и поступкам.
Если б только мы постоянно помнили, что бог в нас — свидетель всего того, что мы делаем и думаем, то мы перестали бы грешить, и бог неотлучно пребывал бы в нас. Давайте же вспоминать бога, думать и беседовать о нем как можно чаще.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>338</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Увы! не лишение пищи самое жестокое и не вопли о ней самые сильные. Жизнь дороже пищи. Богатые лишают бедных не только пищи, но и добродетели, мудрости и спасения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>339</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Трудно быть бедным и не испытывать недоброго чувства. Напротив, очень легко быть богатым и не гордиться этим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>340</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Некоторые богатства тяжелы от пролитых человеческих слез, как плохо убранный урожай тяжел от несвоевременных дождей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>341</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Падает камень на кувшин — горе кувшину, падает кувшин на камень — горе кувшину, так или иначе, всё горе кувшину.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>342</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Св. Августин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Злой человек вредит самому себе прежде, чем повредит другим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>343</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Восточная пословица.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Человек может избежать несчастий, ниспосылаемых небом, но от тех несчастий, которые сам человек навлекает на себя, нет спасения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>344</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XVIII, 24—25.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Как трудно имеющим богатство войти в царствие божие! Ибо удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в царствие божие.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>345</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Думаете ли вы, что хоть одна женщина стала когда-нибудь лучше оттого, что имела брильянты? А между тем, сколько женщин стало низкими, развратными и несчастными от желания иметь брильянты! И стал ли хоть один мужчина лучше от обладания сундуками, полными золота? А кто измерит всё зло, совершенное для того, чтобы наполнить их!
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>346</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Хотя мудрец строг к себе, но от других он ничего не требует. Он бывает доволен своим положением и никогда не жалуется на небо, не обвиняет других за свою участь, — поэтому, находясь в низкой доле, он покоряется судьбе. Простой же смертный, ища земных благ, впадает в опасности.
Когда стрела не попадает в цель, стреляющий винит в этом себя самого, а не другого. Так поступает и мудрец.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>347</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Если ты истинно веришь в справедливость твоего понимания жизни и желаешь добра людям, то, при случае, ты будешь высказывать другим свои мнения так, чтобы по возможности уверить твоих собеседников в справедливости твоего понимания жизни. И в этих случаях, чем более собеседник твой заблуждается, тем важнее и желательнее, чтобы он понял и оценил то, что ты хочешь ему доказать.
А между тем как часто мы поступаем как раз наоборот. Мы хорошо умеем беседовать с человеком, согласным или почти согласным с нами; когда же мы видим, что собеседник наш не верит в ту истину, которую мы признаем, или даже не понимает ее, то мы, правда, стараемся объяснить ему эту истину и уверить его в ее справедливости; но если он продолжает не соглашаться с нами и, как нам кажется, упрямится или извращает наши слова в другую сторону, то как легко мы теряем наше спокойствие и раздражаемся. Мы или начинаем сердиться и говорить нашему собеседнику неприятности, или прекращаем разговор, думая, что с таким непонятливым или упрямым человеком не стоит и рассуждать.
Когда ты хочешь показать твоему собеседнику в разговоре какую-нибудь истину, то самое главное при этом — не раздражаться и не сказать ни одного недоброго или обидного слова.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>348</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Побеждай ярость любовью, отвечай добром на зло, скупость побеждай щедростью, лжеца словом правды.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>349</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Живи так, как будто ты сейчас должен проститься с жизнью, как будто время, оставленное тебе, есть неожиданный подарок.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>350</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Не оскверняйте себя раздором, который губит тело, душу и имущество. Мне доводилось видеть, как белые почернели, вельможи умалились, целые семейства исчезли, князья лишились своего имущества, значительные города были разрушены, союзы были расторгнуты, благочестивые были опозорены, верующие погибли и знатные покрылись позором и бесславием, — и всё это вследствие раздора.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>351</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Если человек заслуживает похвалы, старайтесь не отказывать ему в ней, иначе вы не только рискуете отклонить его от надлежащего пути, лишая его поддержки и одобрения, в котором он нуждается, но и сами лишитесь лучшего преимущества — воздать человеку должное за его труд.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>352</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Много вреда можно нанести неосторожной похвалой и осуждением, но главный вред наносится осуждением.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>353</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Всё растет жажда безумца, всё тянется она, подобно повилике; он переходит от жизни к жизни, как обезьяна, ищущая в лесу плодов, прыгает с дерева на дерево.
Кто охвачен этой низменной жаждой, этой жаждой, полной отравы, вокруг того обовьются страдания, подобно беглой, вьющейся повилике.
Кто побеждает эту жажду, эту жажду, победимую в мире, от того отпадают все страдания, как с листка лотоса скатываются дождевые капли.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>354</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Если б ты ведал, из какого источника текут людские суждения и интересы, то перестал бы домогаться одобрения и похвалы людей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>355</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>И теперь и прежде высмеивают того, кто сидит в молчании, высмеивают и того, кто много говорит, и того, кто говорит мало, — нет никого на земле, кто бы не был порицаем.
Никогда не было, никогда не будет и нет никого, кого бы постоянно порицали, как нет и того, кто всегда был бы хвалим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>356</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XI, 28—30.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Придите ко мне, все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас. Возьмите иго мое на себя, и научитесь от меня, ибо я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим. Ибо иго мое благо, и бремя мое легко.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>357</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Если, обремененный неприятными делами, ты чувствуешь приступ гнева или возмущения, то спеши уйти в самого себя и не поддавайся впечатлениям, могущим лишить тебя самообладания.
Чем более мы упражняемся в том, чтобы силою воли вернуться к спокойному настроению души, тем способность удерживать спокойствие духа усиливается.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>358</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Спеши к доброму делу, хотя и незначительному, и беги от всякого греха; ибо одно доброе дело влечет за собою другое, а один грех порождает другой: награда добродетели — добродетель, наказание порока — порок.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>359</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Без решимости в сердце вашем делать добро, пока ваша правая рука не онемела, и делать это, невзирая на то, поведет ли это вас к жизни или смерти, невозможна никакая жизнь, достойная этого имени!
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>360</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Относитесь хорошо к людям в расчете получить выгоду от их благодарности, и вы не получите ни малейшей отплаты за вашу мнимую доброту; но относитесь к ним хорошо без всяких корыстных соображений, и вы достигнете и благодарности и пользы. И так во всем: «кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет душу свою ради меня, тот обретет ее».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>361</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Действительная жизнь не мимолетна, не легка и никогда не пропадает. Каждая благородная жизнь оставляет свои нити навсегда вплетенными в дело мира, и таким образом всё более и более растет мощь человечества с здоровыми корнями и с ветвями, всё выше подымающимися к небу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>362</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Все неразумные животные и весь вещественный мир отданы в распоряжение тебе, разумное существо, и ты, не сомневаясь, можешь пользоваться ими. Человеком же, одаренным разумом, как и ты, пользуйся, ни на минуту не забывая духовной связи, соединяющей тебя с ним.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>363</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>В каждый момент нашей жизни мы должны стараться отыскивать не то, что нас отделяет от других людей, а то, что у нас с ними общего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>364</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Кто губит живые существа, говорит ложь, завладевает чужим добром, увлекает чужую жену и кто в жажде опьянения предается питью хмельных напитков, тот уже в этом мире подкапывается под свой собственный корень.
О человек! познай, что погибель готовит себе не победивший себя: блюди себя, чтобы корысть и тщеславие не вовлекли тебя в печаль на долгие времена.
И большое и малое даяние получают нищенствующие; кто сокрушается о лучшей пище и питье, полученных другим, тот не найдет себе покоя ни днем, ни ночью.
В ком угасла всякая зависть, в ком вырвана она с корнем, тот наслаждается в покое и день и ночь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>365</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Настоящих благ немного. То только истинное благо и добро, что благо и добро для всех.
Поэтому, чтобы не уклоняться от избранной цели, надо, чтобы эта цель была добро, согласное с общим благом. Кто направит свою деятельность на такую цель — приобретет себе благо.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>366</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>«Люби превечного, бога твоего, всем сердцем твоим», пусть сердце твое всецело будет посвящено богу, пусть мир водворится во внутреннем мире твоем, чтобы чувственные наклонности твои вполне подчинялись чувству долга.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>367</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XI, 23.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Кто не со мною, тот против меня; и кто не собирает со мною, тот расточает.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>368</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Хорошо, когда тело пострадало от умственных занятий, но дурно, когда умственные способности пострадали от телоугодничества.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>369</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Слава человеку, который в час смерти так же чист и невинен, как и в час своего рождения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>370</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Большею частью люди, проводящие свое время в разных хлопотливых занятиях, воображают, что, как скоро они окончат свое дело, так сейчас же предадутся сладкому отдыху. Они не понимают, что страсть к напряженной суетливой деятельности так же ненасытима, как и потребность в развлечениях, и точно так же происходит от боязни остаться одному с самим собою. Люди эти думают, что им хочется поскорее окончить свое дело и найти покой в отдыхе, но на самом деле они не ищут ничего, кроме волнений, беспокойства, суеты.
А казалось бы так просто понять, что самая надежда их на покой после хлопотливого занятия указывает, что условие счастья есть покой, а не волнения и беспокойства.
Так проходит вся жизнь этих людей. Они с большими усилиями преодолевают разные препятствия, чтобы добиться желаемого будто бы покоя. Но когда приходит этот покой, то он становится невыносимым для них: скука выступает из глубины души их и наполняет своим ядом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>371</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Только одна самоочевидная правда должна осуществляться людьми.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>372</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Никакая правда не ведет к унынию.
Лучшее доказательство правого дела состоит в том, что оно имеет власть над нашим сердцем. Оно приводит нас в восторг, покоряет нас и помогает нам.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>373</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Говорить правду то же, что красиво писать, и является только благодаря практике; это не столько дело воли, сколько привычки, и я не думаю, чтобы можно было считать бесполезным всякий случай, помогающий проявлению или образованию этой привычки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>374</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Когда я вижу человека, который мучит себя какими-нибудь опасениями и беспокойствами, я спрашиваю себя: что нужно этому несчастному человеку? Наверное, он хочет чего-нибудь такого, что не находится в его власти и чем он не может сам распорядиться; потому что когда то, чего я хочу, находится в моей власти, то я не могу беспокоиться об этом, а прямо делаю то, чего желаю. Посмотрите, например, на человека, поющего или играющего на гуслях: пока он поет или играет сам для себя, без всяких слушателей, он не беспокоится и не волнуется никакими опасениями или сомнениями. Но посмотрите на него тогда, когда он играет перед большой толпой народа. Как он мучит себя, как он бледнеет и краснеет, как сильно бьется у него сердце! А почему? Потому, что он хочет не только хорошо сыграть или спеть, но чтобы и люди похвалили его, а это, очевидно, зависит не от него, но от слушателей его. И вот он беспокоится о том, чем не может распорядиться сам, и мучит себя совершенно понапрасну. Он беспокоится не о том, что он плохо споет или сыграет, — нет: он хорошо знает свое дело; он беспокоится не о деле своем, но о похвале людской, то есть о том, что не в его власти. Когда человек желает того, что ему не дано, и отвращается от того, чего он избежать не может, то у него желания не в порядке: он болен расстройством желаний точно так же, как люди бывают больны расстройством желудка и печени.
Таким расстройством желаний болен всякий человек, который тревожится о будущем или мучит себя разными беспокойствами и страхами о том, что от него не зависит.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>375</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Врач прописывает одному больному одно лечение, другому — другое, так и Провидение прописывает нам болезни, увечья и прискорбные потери.
Как предписания врача клонятся к восстановлению здоровья больного, так точно и случайности, которым Провидение подвергает человека, клонятся к нравственному оздоровлению его, к восстановлению связи его оторванного личного существования с общей жизнью всего человечества.
Итак, принимай всё то, что выпадает тебе на долю, как принимают больные лекарства врача. Восстановление здоровья тела — вот смысл этих горьких лекарств; но ведь для всеобщей разумной природы сохранение каждым существом своего назначения так же важно, как для больного — сохранение здоровья тела.
Поэтому тебе надо приветствовать всё то, что с тобой приключается, даже самое горькое, ибо смысл таких случайностей есть здравие и цельность мироздания. Природа, живая Его разумом, действует разумно, и всё, что от нее исходит, безошибочно содействует сохранению единства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>376</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>«Познай самого себя» есть основное правило. Но неужели вы думаете, что можно познать себя, всматриваясь в себя? Нет. Вы можете познать себя, только присматриваясь к тому, что вне вас. Сравнивайте ваши силы с силами других, ваши интересы с их интересами; старайтесь понять, чем вы кажетесь им и они вам, и судите о себе, как о чем-то второстепенном, исходя из уверенности, что в вас, вероятно, нет ничего особенного.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>377</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Если мы сойдемся трое, то я, наверное, найду двух учителей. Доброму человеку я буду стараться подражать, а глядя на человека развратного, я буду стараться исправить себя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>378</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Правда — начало и конец всего существующего. Если бы не было правды, то не было бы ничего. Поэтому мудрецы смотрят на правду, как на сокровище.
Правда не только существует сама по себе, но и создала все вещи. Она существует сама по себе оттого, что она — любовь; она сотворила вещи потому, что она — мудрость, естественная добродетель и Тао, объединяющее внешнее с внутренним. Хотя люди оставляют правду без внимания, но она никогда не потеряет своего значения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>379</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. X, 17—18.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Потому любит меня Отец, что я отдаю жизнь мою, чтобы опять принять ее. Никто не отнимает ее у меня, но я сам отдаю ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>380</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Сам творишь злое — сам страждешь; сам бежишь от греховного — сам же очищаешь себя от зла. Сам ты делаешь себя чистым и нечистым, никто иной не будет твоим спасителем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>381</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>7</Month>
    <Content>Душа и плоть — вот что человек считает своим, о чем беспрестанно печется. Но знай, что сам ты, сущность твоя, — в духе. Проникайся этим сознанием, вознеси свой дух выше плоти, соблюдай его от всякой житейской внешней грязи, не давай плоти подавлять его, не отождествляй своей жизни с плотью, а слейся с жизнью духа твоего, тогда исполнишь всякую правду и безмятежно проживешь во власти бога, исполняя призвание свое.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>382</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Tсe.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Тот, кто ищет учености, растет с каждым днем в глазах мира.
Тот, кто ищет разума, с каждым днем умаляется.
Он умаляется всё больше и больше до тех пор, пока не достигнет полного смирения. Когда же он достиг полного смирения, нет вещи, которой он не мог бы совершить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>383</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Истинные слова не бывают приятны. Приятные слова не бывают истинны.
Добрые не бывают спорщиками, спорщики не бывают добрыми.
Мудрые не бывают учены. Ученые не бывают мудры.
Святой человек ничего не собирает, а чем более он делает для других, тем более он приобретает.
Небесный разум благодетельствует, но не делает вреда. Разум святого человека заставляет его действовать, но не спорить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>384</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Та-Хио»).</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>На ванне короля Чинг-Чанг были вырезаны следующие слова: «Каждый день возобновляй себя совершенно; делай это снова, снова и опять снова».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>385</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Добродетель мудрецов напоминает собою путешествие в дальнюю страну и восхождение на высоту: идущие в дальнюю страну начинают свою ходьбу с первого шага; восходящие на высоту начинают с подошвы горы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>386</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Как хорошо бывает человеку, когда он истомится в напрасных поисках за благом в мирской жизни и протянет, усталый, свои руки ко Христу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>387</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Чтобы не пролить полный сосуд, нужно внимательно держать его прямо.
Чтобы лезвие было остро, нужно постоянно точить его.
Если золото и драгоценные камни наполняют дом, то трудно сохранить их.
Богатый, знатный и гордый наводит сам на себя несчастье.
Для того, чтобы совершить достойное и приобресть славу, лучше всего удалиться в уединение.
В этом истинный путь святости.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>388</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>У нас не хватает знаний, чтобы даже понять хоть только жизнь человеческого тела. Посмотрите, что нужно знать для этого: телу нужны место, время, движение, теплота, свет, пища, вода, воздух и многое другое. В природе же всё так тесно связано между собою, что нельзя познать одного, не изучив другого. Нельзя познать части, не познав целого. Жизнь тела нашего мы поймем только тогда, когда изучим всё то, что нужно ему; а для этого необходимо изучить всю вселенную. Но вселенная бесконечна и познание ее недостижимо для человека. Следовательно, мы не можем вполне уяснить себе и жизнь нашего тела.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>389</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Человек сидит в тюрьме и не знает, какой приговор о нем постановлен. У него остается всего час времени для того, чтобы узнать об этом, и если он узнает, что он приговорен к смерти, то этого часа достаточно, чтобы ему выхлопотать отмену этого приговора. Неужели же он употребит этот час не на то, чтобы узнать, каков приговор, а на игру в карты? Это было бы ни с чем несообразно. А между тем так точно поступают люди, не думающие о боге и о вечности.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>390</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Та-Хио»).</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Всякая птица знает, где делать свое жилище. Зная, где ее жилище, она показывает, что знает свое назначение. Неужели человек, умнейшее из всех существ, не может знать того же, что и птица?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>391</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XVII, 7—10.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Кто из вас, имея раба пашущего или пасущего, по возвращении его с поля, скажет ему: пойди скорей, садись за стол?
Напротив, не скажет ли ему: приготовь мне поужинать и, подпоясавшись, служи мне, пока буду есть и пить, и потом ешь и пей сам?
Станет ли он благодарить раба сего за то, что он исполнил приказание? Не думаю.
Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы, ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>392</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Займи место ниже, чем тебе подобает.
Лучше, если тебе скажут: взойди выше, нежели: сойди вниз.
Кто возвышает себя, того бог унижает, а кто себя смиряет, того бог возвышает.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>393</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Мудрое потребление гораздо труднее мудрого производства. Что двадцать человек с трудом произведут, то один легко может потребить, и вопрос жизни, как для каждого отдельного лица, так и для целого народа, состоит не в том, сколько он произведет, а в том, на что эти продукты тратятся.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>394</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Люди обыкновенно утверждают, что личная практическая деятельность бессильна сколько-нибудь повлиять на изменение или задержку обширной системы современной промышленности или способов производства и торговли.
Я же, вдумываясь в ту массу умных разговоров, которая входит в одно длинное ухо мира и выходит из другого, не производя ни малейшего впечатления на его ум, испытываю иногда непреодолимое желание попытаться весь остаток жизни употребить на то, чтобы молча делать то дело, которое я считаю разумным, и никогда ни о чем больше не говорить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>395</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Некоторые люди так боятся того неведения, в котором человеку по природе своей приходится жить, так боятся смерти и всяких несчастий, что стараются вовсе не думать об этих вещах. Они постоянно ищут новых развлечений и удовольствий, думая этим заглушить свое беспокойство и обресть счастье. Но таким путем они не могут получить удовлетворения, так как человек, ищущий своего удовольствия, никогда не бывает доволен: получив то, чего он хотел, он не успокаивается, но тотчас же испытывает новые желания, которые еще не удовлетворены.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>396</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Обыкновенно думают, что жизнь короля есть самая лучшая жизнь. Однако, если король останется без развлечения и будет иметь время подумать о том, что такое он сам, то он увидит свое несчастное положение, вспоминая о всем том, что угрожает ему: о неповиновении, о беспорядках, болезнях, смерти. И потому король, если он не развлекается, несчастнее последнего своего подданного, который может играть в карты и развлекаться.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>397</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Небесный разум действует подобно человеку, натягивающему лук. Он опускает вниз то, что было выше, и поднимает вверх то, что было ниже. Он отнимает у тех, кто имеет изобилие, и прибавляет тем, которые нуждаются. Таков небесный разум. Но человеческий разум не таков. Он отнимает у неимущего, чтобы прибавить изобилующему. Поэтому святой муж, имея избыток, отдает его всему миру.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>398</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Мудрому человеку так же несвойственно много рассуждать о природе существ, стоящих выше его, как и о природе существ ниже его. Слишком нескромно предполагать, что человек может постичь первых, как и слишком унизительно предполагать, что он может всецело сосредоточивать свое внимание на вторых. Признавать свое вечное относительное и величие и ничтожество, познавать себя и свое место в природе, быть довольным своей подчиненностью богу, не в силах будучи постичь его, и управлять низшими тварями с любовью и добротой, не разделяя их животных страстей и не подражая им, — вот что значит быть смиренным по отношению к богу, добрым по отношению к его тварям и мудрым по отношению к себе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>399</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Одно из определенных условий труда человека состоит в том, что полнота находится в соответствии между временем посева и жатвой, и потому чем отдаленнее вообще цель наших стремлений, чем меньше мы желаем сами видеть плоды наших трудов, тем больше и обширнее будет мера нашего успеха.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>400</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Творящий злое благоденствует, пока не созрел плод его злых деяний; но когда вызреет этот плод, тогда въявь увидит всё зло свое творящий беззаконие.
Злые дни видит добродетельный, — всё еще не созрели плоды его добрых дел; но блажен он будет, когда дела его принесут добрые плоды.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>401</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Не ищи славы в бесславии других.
Человеку развитому подобает скрывать позор других, даже тех, которые нанесли ему вред.
Не напоминай кающемуся про его прежние прегрешения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>402</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. V, 44.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>403</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Прекрасное свойство человека есть способность любить и тех, кто враждует против него. Эта любовь пробуждается в нем разумением, пониманием того, что все люди — братья, что они грешат против воли, что обидчика и потерпевшего ожидает тот же конец, а главное — что обида не может повредить человеку, ибо только он сам может повредить душе своей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>404</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>«Здесь я буду обитать во время дождей, там я поселюсь летом», — так мечтает безумец и не помышляет о смерти, а она внезапно приходит и уносит человека озабоченного, корыстного, рассеянного, как наводнение смывает спящую деревню.
Ни сын, ни отец, ни родные и близкие, никто не поможет нам, когда поразит нас смерть; благой и мудрый, ясно сознавши смысл этого, быстро расчистит путь, ведущий к успокоению.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>405</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Неужели тебя страшит перемена? Ведь ничто на свете не делается без перемены. Самая сущность всеобщей природы есть перемена. Нельзя согреть воды без того, чтобы не совершилось превращение с дровами; питание невозможно без изменения пищи. Вся мировая жизнь есть не что иное, как перемена. Пойми, что ожидающее тебя превращение имеет точно тот же смысл, что оно только необходимо по самой природе вещей. Надо заботиться об одном, как бы не сделать чего-нибудь противного истинной природе человеческой, поступать во всем, как и когда она укажет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>406</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Всякая истинная наука начинается с любви, а не с разбора своих собратьев, и кончается любовью, а не анализом бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>407</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Мудрец сказал: мое учение просто, и смысл его легко проникнуть. Оно всё состоит в том, чтобы любить ближнего, как самого себя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>408</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Было уже высказано не раз и вполне верно, что вся разница между гением и остальными людьми состоит в том, что гений, большею частью, остается ребенком, смотрящим в мир широко раскрытыми глазами, полными бесконечного удивления при сознании не своего великого значения, а своего беспредельного невежества и в то же время своей мощи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>409</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Когда люди занимаются учением для самих себя, учение это полезно для них, когда же люди делают это для других, чтобы казаться учеными, ученость эта бесполезна.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>410</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Сын человеческий! не внимай нашептыванию искусителя, который тебе скажет: «Разве я из камня, разве плоть моя из меди, что ты взваливаешь на меня эту тяжелую ношу — исполнение заповедей. Ведь все дни мои и ночи мои недостаточны будут для исполнения всего этого». Знай, что такие помыслы суть нашептывания злого искусителя, который представляет тебе исполнение заповедей делом очень трудным, дабы ты совсем уклонился от истины и попал в западню. Знай также, что большую половину заповедей составляют запреты, говорящие человеку только «не делай». Опять большую часть остальной половины составляют заповеди об единстве бога и постоянной любви к нему и чтобы ты не вредил ближнему, удалялся от грабежа и т. д. Таким образом, заповеди очень легко исполнимы, так как большая часть из них суть пассивные, то есть требующие только воздержания от действия, и весьма незначительную часть составляют активные, да и исполнение этих не есть что-нибудь постоянное, а случайное, периодическое, как, например, творение милостыни, защита притесненного от его притеснителя, что представляется не каждый день, а иногда.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>411</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Рассматривайте все ваши дарования и знания, как средства, нужные вам для помощи другим.
Сильному и мудрому даны его дары не для того, чтобы угнетать, а чтобы руководить и поддерживать слабого.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>412</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. V, 43—44.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего. А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>413</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Кто герой? — Превращающий в друга врага своего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>414</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Абсолютная справедливость, правда, так же недостижима, как и абсолютная истина, но справедливый человек отличается от несправедливого своим стремлением к справедливости и надеждой достигнуть ее, как правдивый от лживого — своей жаждой истины и верой в нее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>415</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Честные восторженные ошибки никогда не бывают вредны, потому что они всегда сделаны в верном направлении и упадают впереди на дорогу, а не в ров позади, и потому могут всегда быть исправлены человеком, следующим за ним.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>416</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Ошибки мудрого человека подобны затмениям солнца и луны. Когда он ошибается, все люди видят это и видят тоже, как он исправляется.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>417</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Самодовольное и грубое невежество произведет несовершенное, но безобидное. Невежество же недовольное и хитрое, изучающее то, что оно не в состоянии понять, и подражающее тому, чем оно не может наслаждаться, производит всё самое отвратительное, унижающее и развращающее человечество.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>418</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Разбросайте на улице орехи и пряники — сейчас же прибегут дети, станут подбирать их, подерутся между собою. Взрослые же не станут драться из-за этого. А пустые скорлупки и дети не станут подбирать.
Для меня деньги, должности, почести, слава — те же скорлупки и детские сласти. Пусть дети подбирают их, пусть бьют их и гоняют из-за этого, пусть они целуют руки богачей, сановников и их прислужников, для меня это все скорлупки. Если случайно ко мне в руки попадет какой-нибудь орех, почему же и не съесть его? Но нагибаться для того, чтобы его поднять, бороться из-за него, свалить кого-нибудь с ног или самому свалиться — не стоит из-за таких пустяков.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>419</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Мудрый человек постоянно возвышается в разуме и проницательности, ничтожный же человек постоянно опускается в невежество и порок.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>420</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Чем старше становятся люди, живущие духовной жизнью, тем больше расширяется их умственный кругозор, тем более яснеет их сознание; невежды же с годами тупеют еще больше.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>421</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Слабейшее в мире побеждает сильнейшее, поэтому велико преимущество смирения и выгода молчания. Только немногие в мире могут быть смиренны.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>422</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Человек, когда живет, нежен и гибок. Когда он умирает, он делается жестким и сухим.
Все вещи, трава, так же как и деревья, нежны и гибки, пока они живут. Когда они умирают, они делаются черствы и сухи. Поэтому жесткое и крепкое — это спутники смерти. Мягкое и нежное — спутники жизни. Поэтому тот, кто силен руками, не победит. Когда дерево стало крепко, оно обречено на смерть. Сильные и большие находятся внизу, нежные и мягкие наверху их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>423</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Возмездие за исполнение заповеди есть заповедь же, то есть если кто исполняет одну из заповедей, то господь открывает ему возможность исполнить и другую, что составляет немаловажную награду, ибо это ведет к его же пользе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>424</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Никакая добродетель никогда не бывает одинока. У нее всегда есть соседи.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>425</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 25—27, 31, 33—34.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Посему говорю вам: не заботьтесь для души вашей, чтò вам есть и чтò пить, ни для тела вашего, во что одеться. Душа не больше ли пищи и тело — одежды?
Взгляните на птиц небесных; они ни сеют, ни жнут, ни собирают в житницу; и отец ваш небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?
Да и кто из вас, заботясь, может прибавить себе росту хотя на один локоть?
Итак, не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?
Ищите же прежде царства божия и правды его, и это всё приложится вам.
Итак, не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний сам будет заботиться о своем: довольно для каждого дня своей заботы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>426</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Кто, имея хлеб в корзине, спрашивает, что я буду есть завтра? — принадлежит к маловерующим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>427</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Из наслаждения возникает печаль, из наслаждения возникает страх; кто свободен от наслаждений, нет для того уж ни печали, ни страха.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>428</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Люди ищут удовольствий, бросаясь из стороны в сторону только потому, что чувствуют пустоту своей жизни, но не чувствуют еще пустоты той новой потехи, которая их притягивает.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>429</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Кто бога боится, тот людей не боится. А кто людей боится, тот бога не боится.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>430</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Людей не удивишь, а себя уморишь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>431</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Пословицы.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Людей слушаться — решетом воду носить.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>432</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Люди, думающие что всё дело в знании, подобны тем бабочкам, которые летят на свечки — сами погибают и затемняют свет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>433</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Вовенарг.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Великие мысли исходят из сердца.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>434</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Не бойся незнания, бойся ложного знания. От него всё зло мира.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>435</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лактанций.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>8</Month>
    <Content>Дурно то, что люди не знают бога, но хуже всего то, что люди признают богом то, что не есть бог.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>436</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Одни говорят: войди в самого себя, и ты найдешь покой. В этом еще не вся правда.
Другие, напротив, говорят: выйди из самого себя; постарайся забыться и найти счастье в развлечениях. И это несправедливо, хотя бы только потому, что этим путем нельзя избавиться, например, от болезней.
Покой и счастье — не внутри нас, не вне нас; они — в боге, который и внутри и вне нас.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>437</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Душа человека подвержена четырем главным соблазнам, против которых ты должен быть всегда готов бороться. Пусть разум твой неотложно вступает с ними в бой. Вот эти соблазны: воображение — сдержи его, сказав себе: то, о чем я помышляю в настоящую минуту, праздно; самолюбие — то, что я предпринимаю, противно общему благу; ложь — то, что я собираюсь сказать, будет против совести моей, а потому и против правды; наконец, чувство сладострастия — подавляй его сознанием, что ты наносишь неисправимый вред божественному началу твоему, разнуздывая плоть и помогая слепому животному естеству стать выше духовной сущности твоей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>438</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Бентам.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Человек увеличивает свое счастие в той мере, в которой он доставляет его другим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>439</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Воля бога в том, чтобы мы жили счастьем и жизнью друг друга, а не взаимным несчастьем и смертью. Люди помогают друг другу своей радостью, а не горем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>440</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XV, 19.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>441</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Вовенарг.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Действия не так добры или порочны, как наши желания.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>442</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Вдаль несутся бестелесные помыслы, тихо крадутся они, глубоко сокровенные; кто подчинит их себе, кто обуздает их, тот освободится от их соблазна.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>443</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Подобное кругу (бесконечное) есть правда; она способна облекаться формою. Когда она облечена формою, тогда она и обнаруживается. Обнаружившаяся правда очевидна для всех. Очевидное движет; движущее — изменяет; изменяющее — преобразует.
То, что совершает преобразование, есть мировая правда.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>444</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Искусный военный не воинственен. Искусный боец не бывает сердит. Тот, кто искусен в пользовании людьми, бывает смирен. Это называется добродетелью непротивления. Это называется согласованием с Небом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>445</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Ветвь, отрезанная от своего сучка, тем самым отделилась от целого дерева. Так и человек при раздоре с другим человеком отрывается и от всего человечества. Но ветвь отсекается постороннею рукою, человек же сам отчуждает себя от ближнего своего ненавистью и злобой, не ведая, правда, что он тем самым отрывает себя от всего человечества.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>446</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Добродетель человеколюбия недалеко от нас, стоит только пожелать иметь человеколюбие, и оно само придет к тебе.
Будьте строги к самим себе и снисходительны к другим, и вы не будете иметь врагов.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>447</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Первая отличительная черта доброго и мудрого человека заключается в сознании, что он знает очень мало, что есть много людей гораздо умнее его, причем он всегда желает узнать, научиться, а не учить.
Желающие же поучать или управлять не могут хорошо ни учить, ни управлять.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>448</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Плоть моя подвержена всяким внешним бедствиям и страданиям; пускай же плоть и жалуется, если ей нанесен вред. Но покуда разумом своим я не признаю за вред то, что приключилось с плотью, сущность моя пребывает невредима.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>449</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Не будь опрометчив, неси свое бремя, пусть оно послужит тебе к добру; извлеки из него то, что нужно для разумной жизни твоей, как желудок извлекает из пищи всё нужное для плоти, или как огонь, который разгорается светлее, когда в него что-нибудь бросят.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>450</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>С самого утра надо следить за собой и сказать себе: я могу сейчас прийти в столкновение с человеком дерзким, неблагодарным, наглым, лицемерным, докучливым или озлобленным, ибо такими пороками одержим всякий, не знающий, что именно хорошо и что дурно. Но если я сам твердо знаю, в чем добро и зло, понимаю, что зло для меня есть только то дурное дело, которое я сам делаю, то никакой обидчик не может повредить мне, ибо никто не может заставить меня, против воли моей, делать зло. Если же я вдобавок помню еще и то, как близок мне всякий человек, не по плоти и крови, а по духу, который в каждом из нас от бога и составляет ту сущность нашу, которая выше плоти, то я не могу сердиться или негодовать на столь близкое мне существо, ибо мы сотворены друг для друга, призваны помогать друг другу, как рука — руке, нога — ноге, как глаза и зубы, которые всегда заодно помогают друг другу. Поэтому отворачиваться от ближнего, оскорбившего нас, — противно истинной природе нашей. Однако против этого грешит всякий человек, ненавидящий другого за обиду.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>451</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XXIV, 13.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Претерпевший же до конца спасется.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>452</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Слава человеку, не поддающемуся искушению. Бог испытывает всякого: одного богатством, другого бедностью, — богатого — откроет ли он руку нуждающемуся, бедного же — снесет ли он безропотно, с покорностью провидению, свои страдания.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>453</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>И то, что мы называем счастьем, и то, что называем несчастьем; одинаково полезно нам, если мы смотрим на то и на другое как на испытание.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>454</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Самое низменное из всех положений знания, в которых современные сирены стараются убедить людей, состоит в их усилии указать на иной источник жизни, чем любовь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>455</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Сентиментально проповедуя устами заповедь о «любви к ближнему, как к самому себе», люди на деле, словно дикие звери, вцепляются когтями в этих ближних и попирают их ногами, причем, кто только может, живет трудами других.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>456</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Благочестие всегда начинается со скромности. Вы должны сперва почувствовать, что вы очень ничтожны, и потому вам лучше делать то, что вам велят, затем задуматься над тем, что вам велят и кто вам велит, и вы найдете всегда, что в вас есть всегда ясное понятие о том, что дурно и хорошо, которому вы по своему желанию можете всегда следовать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>457</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Кто говорит: буду грешить и буду каяться, тому не дают (свыше) каяться; кто говорит: буду грешить и день покаяния искупит мои грехи, — того день покаяния не искупляет от грехов. Проступки в отношении к богу день покаяния искупляет; проступков же в отношении к ближнему день покаяния не искупляет, пока ближний не будет удовлетворен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>458</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Покаяние только тогда действительно, когда человек воздержался от того, в чем каялся.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>459</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>То, что реки и моря властвуют над всеми долинами, по которым текут, происходит оттого, что они ниже их.
Поэтому святой человек, если он хочет быть выше народа, он должен в своих речах быть ниже его. Если он хочет руководить им, то он должен быть позади него.
Поэтому святой человек живет выше народа, но народ не чувствует этого. Он находится впереди народа, но народ не страдает от этого. Поэтому мир, не переставая, восхваляет его. Так как он не спорит ни с кем, никто в мире не спорит с ним.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>460</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Тупоумие всегда в основе сделок Иуд. Мы крайне несправедливы к Искариоту, считая его выдающимся дурным человеком. Он был обыкновенным любителем денег и, как все подобные люди, не мог понимать Христа, не мог оценить его, не мог уяснить себе его значения. Он никогда не думал, что Христа казнят, а когда увидел, что Иисуса осудили, то ужас напал на него, он бросил деньги, пошел и удавился.
Много ли, думаете вы, найдется теперь таких людей, из числа любителей денег, которые повесились бы из сострадания к кому бы то ни было, казненному из-за них?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>461</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>У мудреца спросили: «В чем состоит добродетель человеколюбия?» Он сказал: «В том, чтобы любить людей».
У него спросили также: «Что такое наука?» Он сказал: «То, чтобы знать их (людей)».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>462</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Мудрец уважает три вещи: он уважает законы неба, уважает великих людей и слова святых. Ничтожные люди не знают законов неба и поэтому не уважают их, не ценят великих людей и смеются над словами святых.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>463</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VII, 21.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Не всякий, говорящий мне: господи! господи! войдет в царство небесное, но исполняющий волю отца моего небесного.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>464</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Тот, кто знает правила здравого разума, ниже того, кто их любит. Тот, кто их любит, ниже того, кто их исполняет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>465</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Без автора</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Когда дождевая вода течет по желобам, то нам кажется, что она вытекает из них, тогда как в действительности она падает с неба. То же и с святыми поучениями, которые высказывают нам божественные люди. Кажется, что они исходят от них, в действительности же они исходят от бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>466</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Браминская мудрость (Рамакришна).</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Для того, чтобы вынуть занозившую ногу спицу, берут другую, чтобы извлечь ее; когда же это сделано, бросают и ту и другую. Точно так же ум нужен только для того, чтобы устранить безумие, затемняющее зрение божественного я, но, поистине, как ум, так и безумие не составляют истинного откровения. Тот, кто достиг истинного откровения, того нельзя называть ни умным, ни безумным, потому что он освобождается от всякой двойственности и всех отношений.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>467</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Есть люди, которые, оказав кому-нибудь услугу, тотчас считают себя вправе ожидать за нее награду; другие, не рассчитывая на прямую награду, ни на минуту, однако, не забывают оказанной услуги и в душе своей признают, что у них есть должники; наконец, бывают и такие, которые всегда готовы услужить, почти невольно, по одному влечению сердца; эти подобны виноградной лозе, которая, вырастив свои грозди, вполне удовлетворена тем, что созрел на ней ей одной свойственный плод ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>468</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Воздержание не означает подавления или неразвития энергии, не означает приостановки в добре, как, например, в проявлении любви или веры, но, наоборот, силу и энергию, препятствующую делать то, что человек считает дурным.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>469</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Достигший добродетели, хотя бы он и не был умен, тверд в своих действиях. Он слаб (телом), но силен (духом).
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>470</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Злом воздаст тебе твой враг, больно отплатит ненавистник, но несравненно горшее зло принесет тебе заблуждающийся ум.
Ни отец, ни мать, ни родные, ни близкие не сделают тебе так много доброго, как твой ум, избравший верный путь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>471</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Одни легко совершают добрые дела, другие — помощью разных приспособлений и, наконец, третьи — посредством многих трудов, но совершение добрых дел у тех и у других одно и то же.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>472</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Знание есть умственная пища и представляет для ума то же, что пища для тела (разница разве только в том, что ум нуждается в разнообразной пище, знание же есть только один из многих родов его пищи) и подлежит таким же злоупотреблениям. Оно может быть подмешано и подделано так, что становится нездоровым, может быть до того рафинировано, подслащено и вкусно, что в конце концов теряет всякое питательное значение. И даже самой лучшей умственной пищей можно пресытиться так, что наживешь болезнь и смерть.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>473</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Иди и убедись в различии между земными и божественными предметами. В земных только пустой сосуд наполняется, в божественных же — сердцà. Полные сердца хотя уже проникнуты божественным, однако способны воспринимать новое учение, пустые же сердца глухи к нему.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>474</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Покой душе вашей вы найдете, если возьмете на себя иго Христа, но радость его найдете, только когда понесете это иго так долго, как он того от вас потребует, и только тогда вы истинно войдете в радость господина вашего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>475</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. III., 3.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Если кто не родится свыше, не может увидеть царствия божия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>476</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Чунг-Юнг»).</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Свет разума, рождающийся от нравственного совершенства, называется естественной добродетелью. Нравственное совершенство, рождающееся от света разума, называется приобретенной святостью. Для нравственного совершенства необходим свет разума, для света разума необходимо нравственное совершенство.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>477</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Любовь и разум суть те две стороны, с которых мы можем созерцать бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>478</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Пойми хорошенько и постоянно помни, что человек всегда поступает так, как ему кажется лучше для себя. Если это на самом деле лучше для него, то он прав; если же он ошибается, то ему же хуже, потому что за всяким заблуждением непременно следует и страдание.
Если ты будешь постоянно помнить это, то ты ни на кого не станешь ни сердиться, ни возмущаться, никого не будешь ни попрекать, ни бранить и ни с кем не будешь враждовать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>479</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>«Познай самого себя» есть основное правило. Но неужели вы думаете, что можно познать себя, всматриваясь в себя? Нет. Вы можете познать себя, только присматриваясь к тому, что вне вас. Сравнивайте ваши силы с силами других, ваши интересы с их интересами, старайтесь понять, чем вы кажетесь им и они вам, и судите о себе, как о чем-то второстепенном, исходя из уверенности, что в вас, вероятно, нет ничего особенного.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>480</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Любовь не есть основное начало нашей жизни. Любовь — последствие, а не причина. Причина любви — сознание в себе божеского, духовного начала. Это сознание требует любви, производит любовь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>481</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Жизнь есть то, что открывается через сознание, и она всегда и везде есть. Наше заблуждение в том, что то, что закрывает от нас жизнь, мы признаем жизнью.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>482</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Работа только тогда хорошо сделана, когда выполнена с охотой, но ни один человек не может охотно работать, если не сознает, что делает именно то, что нужно в данную минуту.
В глазах творца всего великого и малого самая ничтожная вещь имеет такое же значение, как и самая великая, и день, как тысячи лет, и все самые ничтожные, как и самые великие, вещи полны неизъяснимой тайны великого духа.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>483</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Полезнее всего было бы составить описание жизни тех людей, о которых мир и не думал и не слышал, но которые теперь исполняют главную долю всех его работ и от которых мы можем лучше всего научиться, как исполнять их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>484</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Дела праведных, это — семена, которые иногда долго лежат в почве истории неподвижно, но, получив тепло и влагу, впитав в себя новые, здоровые соки, свежие силы, начинают произрастать, цвести и приносить плоды; посеянное же насилием и неправдой гниет, чахнет и бесследно исчезает.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>485</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>9</Month>
    <Content>Всякое поколение почитай своих выдающихся людей и не говори: «предшественники их были достойнее».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>486</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Чунг-Юнг»).</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Человек высшей добродетели старается идти прямым путем до конца. Сделать половину дороги и потом ослабеть, это — то, чего надобно бояться.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>487</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Добродетель в человеке должна иметь свойство драгоценного камня, который неизменно сохраняет свою природную красоту, что бы с ним ни приключилось.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>488</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. XVI, 23.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Истинно, истинно говорю вам, о чем ни попросите Отца во имя мое, даст вам.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>489</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Без желания делать зло и без честолюбия нет простого и добродетельного поступка, на который человек не был бы способен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>490</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Я желал бы побудить людей искать истину и освобождаться от своих страстей, мешающих им идти туда, где они могут найти истину. Я знаю, как страсти и похоти затемняют разумение, и желал бы, чтобы человек возненавидел в себе эти животные свойства, которые ослепляют его, когда он выбирает свой путь, и останавливают его, когда он уже идет по этому пути.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>491</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Когда человек ясно узнает место, где он должен оставаться навсегда, то определится и настроение его души. Когда настроение души определится, то прекратится всякое душевное волнение. Когда прекратится душевное волнение, то будет полное спокойствие души, а человек, обладающий ненарушимым душевным спокойствием, будет способен к мыслительной деятельности. Такой человек бывает восприимчив ко всему истинному.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>492</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Тсе.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Тот, кто знает, не говорит. Тот, кто говорит, не знает. Поэтому мудрец держит свой рот закрытым и врата своих чувств затворенными. Он тупит свою остроту, развязывает свои узлы, смягчает свое сияние, соединяется со своим прахом. Таким образом, он недоступен любви и также недоступен вражде.
Он недоступен выгоде и недоступен потере; он так же недоступен успеху, как недоступен позору. И потому он почитаем всем миром.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>493</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Многому я научился у своих наставников, еще более у своих товарищей, но больше всего у своих учеников.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>494</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Когда вы видите мудреца, подумайте вы о себе, имеете ли вы те же добродетели, как и он. Когда вы видите развратника, подумайте вы о себе, не имеете ли вы тех же пороков.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>495</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Знай, что мы молимся богу и повергаем перед ним свои просьбы не потому, чтобы его воля подлежала изменению, но потому, что, умоляя его об удовлетворении наших потребностей, мы тем самым признаем, что он создал мир, что он заботится о всех, пропитывает всех и владычествует над всеми, что он наблюдает за всеми делами, как хорошими, так и дурными; а, помышляя о славе господней и сознавая его могущество, душа наша между тем очищается и возвышается.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>496</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Чунг-Юнг»).</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Совершенное без всякой примеси есть закон Неба; совершенствование, то есть употребление всех своих сил на познание закона Неба, есть закон человека. Тот, кто постоянно стремится к своему совершенствованию, тот — мудрец, умеющий отличать добро от зла. Он избирает добро и крепко прилепляется к нему, чтобы никогда не потерять его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>497</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Tce.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Как бы я ни был мало образован, я могу идти по пути разума. Одно, чего мне нужно бояться, это самомнения. Высший разум очень прост, но люди любят не прямой путь, а обходные дорожки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>498</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Мудрый человек тверд в своих решениях, не входя в столкновение с людьми. Не принадлежа к толпе, он живет в мире с нею.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>499</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Если меня кто оскорбил, это — его дело, такова его наклонность, таков его нрав; у меня свой нрав, такой, какой мне дан от природы, и я останусь в своих поступках верен своей природе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>500</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. VII, 17.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Кто хочет творить волю его, тот узнает о сем учении, от бога ли оно, или сам от себя говорю.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>501</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Вся история подтверждает тот неоспоримый факт, что бога можно постичь не рассуждениями, а повиновением, что присутствие вечного порядка в мире становится очевидно лишь при исполнении велений бога и что только этим путем мы можем на земле познать его волю.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>502</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Существуют известные вечные законы для человеческой жизни, вполне ясно различаемые человеческим умом. И поскольку они открываются людям и люди следуют им, постольку в людях и жизни и силы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>503</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. XII, 35.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе; а злой человек из злого сокровища выносит злое.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>504</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Чему уподобить того, чья мудрость преобладает над делами его? — Дереву со многими ветвями, но малыми корнями: первый случившийся ветер вырывает его с корнем и опрокидывает. А чему уподобить того, чьи дела преобладают над его мудростью? — Дереву с немногими ветвями, но глубокими корнями: забушуй все ветры мира — они не сдвинут его с места.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>505</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Благочестивые люди мало обещают и много делают: злые — много обещают, да ничего не делают.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>506</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Куда бы судьба тебя ни забросила, всюду с тобою твоя сущность, твой дух, средоточие жизни, свободы и силы, когда он верен закону бытия своего. Нет в мире внешних благ или величия, для которых стоило бы человеку нарушать единение свое с духом, расторгать свой союз с ним и подрывать цельность своей души внутренним разладом с самим собою.
Укажи, что мог бы ты купить ценою такой жертвы?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>507</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Спросили у мудреца, какое время в жизни самое важное, какой человек самый важный и какое дело самое важное.
И мудрец ответил: «Время самое важное одно настоящее, потому что в нем одном человек властен над собою.
Человек самый важный тот, с кем в эту настоящую минуту ты имеешь дело, потому что никто не может знать, будет ли он еще иметь дело с каким-либо другим человеком.
Дело же самое важное то, чтобы быть в любви с этим человеком, потому что только для этого послан человек в жизнь».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>508</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Ошибка всех добрых людей в наше время состоит в том, что, вежливо протягивая руку злым, поддерживая их в их зле и часто даже содействуя им, они надеются отвратить последствие зла, побочно стараясь исправить причиненный им вред.
Утром они, чтобы удовлетворить сердечной потребности, помогают нужде двух или трех разоренных семей, а по вечерам обедают с разорителями этих семей, завидуют им и подготовляются следовать примеру богатого спекулятора, разорившего две или три тысячи людей. Таким образом, они разрушают в несколько часов больше, чем в силах исправить в течение десятков лет, или в лучшем случае, тщетно кормя голодающее население в тылу всеистребляющей армии, стараются всё более увеличить численность этой армии и быстроту ее передвижения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>509</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Очень немного найдется людей, действительно желающих делать зло и, пожалуй, таких даже совсем нет. Злые просто не ведают, что творят.
Каин, убивая Авеля, не думал сделать чего-нибудь дурного. И среди нас есть бесчисленное множество Каинов, массами ежедневно убивающих своих братьев, не только по более ничтожному поводу, чем Каин, но даже без всякого повода, просто пользуясь плотью и кровью братьев, нимало не думая, что они поступают дурно. Вся трудность в том, чтобы раскрыть людям глаза; затронуть их чувства, повлиять на их сердце нетрудно, но не легко воздействовать на их ум. А что толку в том, что вы измените их чувства, если они попрежнему останутся тупоумными. Вы не всегда можете быть у них под рукой, чтобы указывать им на то, что справедливо, и потому они легко станут поступать так же несправедливо и даже, пожалуй, хуже, чем прежде. Люди часто говорят, что благими намерениями вымощен ад. Но это неверно. Нельзя вымостить бездонную пропасть, а можно вымостить только путь, ведущий к ней.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>510</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Как ни старайся, но очень трудно постоянно творить только доброе. Сколько ни сделаешь добра, всегда останется пожелать еще большего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>511</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Говорить и действовать правдиво постоянно и неизменно — почти так же трудно и, пожалуй, так же доблестно, как и действовать, невзирая на угрозы и кары; и странно, что на громадное количество людей, отстаивающих правду ценою своего благосостояния, ценою своей жизни, приходится так мало отстаивающих ее ценою незначительного ежедневного беспокойства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>512</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Истинное богопочитание свободно от суеверия; когда в него проникает суеверие, то оно разрушается. Христос указал нам, в чем истинное богопочитание. Он учил, что из всего того, что мы делаем в своей жизни, одно есть свет и счастие людей, это — наша любовь друг к другу; он учил, что счастия нашего мы можем достигнуть только тогда, когда будем служить людям, а не себе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>513</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. XV, 20—21.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Если меня гнали, будут гнать и вас; если мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше. Но всё то сделают вам за имя мое, потому что не знают пославшего меня.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>514</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Быть неизвестным людям или не понимаемым ими и не печалиться об этом есть свойство истинно добродетельного человека.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>515</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>«Пусть будет в людях страх перед небом так же силен, как страх перед людьми». О, если бы так было! Ведь когда человек совершает преступление, он только и думает: «как бы не увидали меня люди».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>516</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Природа человека пряма. Если эта естественная прямота потеряется во время жизни, то человек не может быть счастлив.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>517</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Если мы сидим на движущемся корабле и смотрим на какой-нибудь предмет на этом же корабле, то нам незаметно наше движение; если же мы посмотрим в сторону на предмет, который не движется вместе с нами, например на берег, то мы тотчас же заметим свое движение. То же бывает и в жизни. Когда все люди живут не так, как следует, это незаметно, но лишь только один опомнится и заживет по-божьи, тотчас же становится очевидным, как скверно поступают остальные.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>518</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Презирая всё доброе, что было и что есть в великих людях, мир выбирает только то, что может найти дурного, и, таким образом, портит, извращает и сводит к нулю и даже ко вреду все силы величайших людей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>519</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Каждое слово имеет только то значение, в каком может воспринять его слушатель. Вы не уясните значения чести человеку бесчестному или любви тому, кто чужд ей. Стараясь низвести значение этих слов до их понимания, вы дойдете только до того, что у вас не будет больше слов для выражения и чести и любви.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>520</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Остерегайтесь людей, отговаривающих вас стремиться делать добро на том основании, что совершенство — утопия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>521</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Никогда не считайте бесполезным подчиняться влиянию, которое может пробудить в вас благородные чувства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>522</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Tce.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Святой человек не имеет своих чувств. Чувства народа становятся его чувствами. Доброе он встречает с добротой, с добротой же встречает и злое. Верных он встречает с верою, с такою же верою встречает и неверных.
Святой человек, живя в мире, озабочен своими отношениями к людям. Он чувствует за всех людей, и все люди обращают к нему свои уши и глаза.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>523</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Есть только три разряда людей: одни обрели бога и служат ему; люди эти разумны и счастливы. Другие не нашли и не ищут его; эти безумны и несчастны. Третьи не обрели, но ищут его; эти люди разумны, но еще несчастны.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>524</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Где начинается искание истины, там всегда начинается жизнь; как только прекращается искание истины, прекращается и жизнь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>525</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Есть люди, которые, едва только послушают мудрых поучений, как уже сами начинают поучать других. Они делают то же самое, что и больной желудок, который тотчас извергает принятую пищу. Не подражай таким людям. Сначала хорошенько перевари в себе то, что ты услыхал, а не извергай прежде времени, — иначе выйдет настоящая блевотина, которая не может служить никому пищей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>526</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Чтобы достигнуть нравственного совершенства, нужно прежде всего заботиться о душевной чистоте. А душевная чистота достигается в том только случае, когда сердце ищет правды и воля стремится к святости. Но всё это зависит от истинного знания.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>527</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Есть три двигателя жизни человеческой: а) чувство, вытекающее из различных общений человека с другими существами, б) подражание, внушение, гипноз и в) вывод разума.
На миллион поступков, совершающихся вследствие первых двух двигателей, едва ли один совершается на основании доводов разума. Распределение это происходит и в каждом человеке (то есть человек из миллионов поступков совершает один по разуму) и в различных людях.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>528</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Бог водворяет веру в сердце человека с помощью совести и разума. Водворять веру силою и угрозами нельзя; силою и угрозами водворяют не веру, а ужас. Не следует осуждать и укорять неверующих и заблуждающихся: они и без того достаточно несчастны от своих заблуждений. Следовало бы укорять их только в том случае, если бы это могло принести им пользу, но это, наоборот, только больше отталкивает их и тем причиняет им вред.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>529</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Не думайте, что когда-нибудь вам могут повредить усилия проникнуть в веру других людей и мысленно симпатизировать руководящим принципам их жизни. Только этим путем вы можете справедливо любить, сожалеть и оценить их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>530</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Если хочешь привыкнуть без страха помышлять о смерти, то попробуй всмотреться и живо войти в положение тех людей, которые из всех сил привержены были к жизни. Им представлялось, что смерть постигла их преждевременно. Между тем самые долголетние, похоронившие многих, наконец, все-таки умерли. Как краток этот промежуток времени, как много вмещается в нем горя, зла и как хрупок сосуд жизни!
Стоит ли говорить об этом мгновении? Подумай — за тобой вечность, впереди тоже вечность. Между этими двумя безднами, какую может для тебя составить разницу — проживешь ли ты три дня или три века?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>531</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Странно думать, что физические науки могут когда-нибудь быть враждебны религии. Науки, как и всё тщеславное, враждебны не только религии, но и истине; истинная же наука не только не враждебна религии, но и прокладывает в горах тропинку для идущих вещать мир.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>532</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Знать, что знаешь то, чтó знаешь, и знать, что не знаешь того, чего не знаешь, — вот истинная наука.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>533</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Лучше бы не родиться тому, кто надеется приподнять завесу с того, что выше и ниже нас, что было раньше и что будет после.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>534</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Как первое правило мудрости состоит в познании самого себя, хотя это всего труднее — так и первое правило милосердия состоит в том, чтобы довольствоваться собою, хотя и это так же трудно; и только такой довольный и умиротворенный человек и явится опоясанным и сильным для оказания милосердия другим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>535</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Когда ясно выяснено, в чем заключается истинная нравственность, то всё остальное будет ясно.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>536</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Поскольку вы можете находить существа выше вас, на которые вы взираете с чувством благоговения или глубокого почтения, постольку вы и становитесь благороднее и счастливее. Если б вы могли всегда жить среди архангелов, вы были бы счастливее, чем в обществе людей. И наоборот, если б вас осудили жить в толпе идиотов, существ немых, безобразных, злых, вы не были бы счастливы при вечном сознании своего превосходства. Таким образом, вся действительная радость и вся сила человеческого прогресса зависит от того, что люди находят достойный предмет поклонения, а вся низость и всё злополучие человечества начинается с привычки всё презирать.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>537</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Присуще ли тебе нечто такое, что достойно порицания, сам спеши заявить об этом.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>538</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>В действительной практике повседневной жизни вы найдете, что всюду, где скрытность, там и преступление или опасность. Немыслимо, чтобы существовали вещи, нуждающиеся в тайне, но, напротив, достоинство и безопасность человеческой жизни находятся в прямой зависимости от ее откровенности.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>539</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 19—21.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут; но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляет и где воры не подкапывают и не крадут. Ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>540</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Индийская поговорка.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>10</Month>
    <Content>Наживи себе то богатство, которого воры не могут похищать, на которое тираны не смеют посягать, которое и по смерти за тобою останется, никогда не убавляется и не тлеет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>541</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Молитва для всякого честного человека есть выяснение его отношений к своему создателю, творящему ему добро в каждую минуту; выяснение его связи с людьми, его обязанностей к ним, как к детям одного с ним отца, сведение счетов с самим собою по всем своим действиям и обсуждение его темного прошлого, чтобы уберечься в будущем от тех ошибок и проступков, в которые впал в прошедшем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>542</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Кто насилует обстоятельства, того обстоятельства насилуют в свою очередь, а кто им уступает, тому и они делают уступку.
Когда ты видишь, что обстоятельства не благоприятствуют тебе, то ты им не сопротивляйся, а предоставь их естественному ходу, потому что кто идет против обстоятельств, делается рабом их, а кто покоряется им, делается их господином.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>543</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Вильмен.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>В судьбе нет случайностей; человек скорее создает, нежели встречает свою судьбу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>544</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Знание подобно ходячей монете. Человек имеет отчасти право гордиться обладанием ею, если он сам поработал над ее золотом и пробовал ее чеканить, или по крайней мере честно приобрел ее уже испробованною. Но когда он ничего этого не делал, а получил от какого-то прохожего, который бросил ее ему в лицо, то какое же основание имеет он гордиться ею?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>545</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Только про того человека можно сказать, что он свободен, который живет так, как он хочет. Разумный человек всегда живет так, как он хочет, и никто на свете не может ему в этом помешать, потому что он только того и желает, что возможно получить. И потому разумный человек свободен.
Никто не желает быть виноватым, никто не хочет жить в заблуждениях, неправедно, никто не выбирает себе нарочно такой жизни, от которой он будет печалиться и мучиться, никто не скажет, что ему хочется жить скверно и развратно. Значит, все люди, живущие неправедною жизнью, живут так не по своему желанию, а против воли. Они не хотят ни печали, ни страха, а между тем постоянно страдают и боятся. Они делают то, чего не хотят. Стало быть, они не свободны.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>546</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Прежде чем приступить к молитве, испытай себя, способен ли ты благоговейно сосредоточиться мыслями, иначе не молись.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>547</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Не следует приступать к молитве ни под влиянием грусти, ни под влиянием лени, смеха, болтовни, легкомыслия и праздного разговора, а только под влиянием благочестивого восторга.
Если ты не в хорошем расположении духа, то лучше воздержись от молитвы.
Кто делает из молитвы своей привычку, того молитва не искрення.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>548</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Единственное божественное дело, единственная заповеданная жертва есть справедливость, а мы меньше всего склонны исполнять ее. Требуйте от нас чего угодно, только не справедливости.
«Но милость, — скажете вы, — превозносится над судом». Да, она больше справедливости, она его вершина, она храм, основанием которому служит справедливость. Но вы не можете достигнуть вершины, не начав с основания. Вы можете основывать ваши дела не на милости, а только на справедливости по той простой причине, что милости нет без справедливости. Она — последняя награда за доброе дело.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>549</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VII, 13—14.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Входите тесными вратами; потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими; потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>550</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ж.-Ж. Руссо.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Тысячи путей ведут к заблуждению; к истине — только один.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>551</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Когда что-либо тебя огорчает и мучает, подумай: 1) как много худшее могло бы с тобою случиться и случается с другими людьми; 2) вспомни, как в прежнее время огорчали и мучили тебя такие события или обстоятельства, о которых теперь ты вспоминаешь спокойно и совершенно равнодушно, и 3) главное, подумай о том, что то, что огорчает и мучит тебя, есть только испытание, на котором ты можешь проявить твою веру и укрепить ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>552</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Пойми же, наконец, что в тебе есть божественное, стоящее выше страстей, малодушия и суеты, от которых тебя передергивает, как балаганную куклу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>553</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Размышление — путь к бессмертию, легкомыслие — путь к смерти. Бодрствующие в размышлении не умирают никогда; легкомысленные, неведующие подобны мертвым.
Пробуждай сам себя, — тогда, защищенный собою и бодро внемлющий, ты будешь неизменно счастлив.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>554</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Вы толкаете человека в яму и затем говорите ему, что он должен быть доволен тем положением, в которое поставило его провидение. Таково наше современное христианство. Вы говорите: «Мы не толкали его». Да, конечно, мы до тех пор не будем сознавать всего, что делаем и чего не делаем, пока каждое утро не будем задавать себе вопроса, как нам в течение дня делать не то, что выгодно, а что справедливо, пока мы не станем настолько, по крайней мере, христианами, чтобы признать справедливость изречения магометан, гласящего, что «час справедливости стоит больше семидесяти лет молитвы».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>555</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Платон.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Никто не знает, что такое смерть и не есть ли она величайшее для человека добро. И, однако, все ее страшатся, как бы в сознании, что она — величайшее зло.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>556</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Арабская поговорка.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Одинаково недостойно человека разумного и желать смерти и страшиться ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>557</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Кто в своем преходящем, в своем имени и в своей телесности не видит себя, тот знает истину жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>558</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Слова учения прочны у того только, кто отрицает в себе личность.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>559</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Славнее господства над землею, прекраснее восхождения до небес, славнее владычества над мирами — святая радость первых ступеней освобождения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>560</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Оставьте вашу святость и ваше благоразумие, и народ будет в сто раз счастливее. Оставьте ваше добродушие и вашу справедливость, и народ вернется к прежней любви между детьми и родителями. Оставьте ваше хитроумие и ваши расчеты, и не будет больше воров и разбойников. Достигнуть этих трех вещей нельзя одной внешностью. Для этого нужно быть более простым, свободным от страстей и менее рассуждающим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>561</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. XII, 36.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>562</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Правда — всегда правда, и зло — всегда зло. Только безумец, делая зло, говорит, что он делает это для чьего-то блага. Главный и особенный способ отрицать существование бога состоит в том, чтобы признавать всегда безусловно справедливым общественное мнение и не придавать никакого значения мнению бога.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>563</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Как человека, счастливо вернувшегося домой после долгого отсутствия, радостно приветствуют его родственники, друзья и близкие, так и добрые дела, совершенные здесь, там, — в ином месте, — радостно встречают отошедшего, приветствуют его, как друзья своего доброго друга.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>564</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Индийская поговорка.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Поступай днем так, чтобы ночью твой сон был спокоен, а в молодости так, чтобы старость твоя была спокойна.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>565</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская пословица.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Лишь чужими глазами можно видеть свои недостатки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>566</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Шопенгауэр.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Каждый человек имеет в другом зеркало, в котором он может ясно разглядеть свои собственные пороки, недостатки и всякого рода дурные стороны. Однако он большею частью поступает при этом, как собака, которая лает на зеркало в том предположении, что видит там не себя, а другую собаку.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>567</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Тридцать спиц соединяются в одной пустой ступице, и от того, чтó не существует, от пустоты в ступице, зависит польза колеса.
Из глины делается сосуд, и от того, чтò не существует, от пустоты сосуда, зависит его польза.
Проделывают двери и окна в доме, и от того, чтò не существует, от пустого пространства, зависит польза дома.
Поэтому, когда вещи полезны, то только то, что в них не существует, делает их таковыми.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>568</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Внешние препятствия не наносят вреда человеку сильному духом, ибо вред есть всё то, что обезображивает и ослабляет, — как бывает с животными, которых препятствия озлобляют; человеку же, встречающему их с тою силою духа, которая ему дана, всякое препятствие прибавляет нравственной красоты и силы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>569</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Клингер.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Человек, никогда не искушенный счастьем или злополучием, умирает, как солдат, никогда не встречавшийся с неприятелем.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>570</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Счастье человека больше зависит от его способности восхищаться дарованиями других людей, чем от доверия к своим. Благоговейный восторг есть высший дар человека, и все низшие животные счастливы и благородны, лишь поскольку они могут разделять это чувство. Собака чтит вас, а муха нет, и эта способность хоть отчасти понимать более высокое существо составляет благородство собаки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>571</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ж.-Ж. Руссо.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Имейте в виду, что никогда незнание не делает зла; пагубно только заблуждение. Заблуждаются же люди не потому, что не знают, а потому, что воображают себя знающими.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>572</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лao-Тсе.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Не выходя из ворот и не глядя в окно, мудрец знает, что будет, созерцая небесный разум. Чем дальше ходишь, тем меньше знаешь. Поэтому святой человек, не путешествуя, имеет знание, не видя вещей, определяет их и, не работая, совершает великое.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>573</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VI, 5—6.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>И когда молишься, не будь как лицемеры, которые любят в синагогах и на углах улиц останавливаясь молиться, чтобы показаться перед людьми. Истинно говорю вам, что они уже получают награду свою. Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись отцу твоему, который втайне, и отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>574</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Служение в духе, приятное богу-духу, это — молитва.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>575</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Лучше всего молиться дома, потому что в собрании невозможно избегнуть зависти, пустословия, клеветы, что влечет за собою наказание. Тем более в праздники, когда собираются для разговоров, уж лучше совсем не молиться.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>576</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Предшествующие молитве деяния молящегося должны соответствовать смыслу и цели его молитвы, а если молитве не предшествовали никакие добрые дела, не говоря уже о том, если предшествовали недобрые, то молящемуся нужно прежде покаяться в своих грехах и очиститься от них, так как было бы большою дерзостью предстать пред господа с просьбою о своих потребностях в грязном одеянии.
Точно так, когда человек молится богу устами, имеющими обыкновение говорить мерзости, клевету, ненужные присяги, клятвы и т. п., то это подарок богу в нечистом футляре. Поэтому человек должен очистить свой язык и свои уста, и если согрешил ими, то должен стараться о полном раскаянии.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>577</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Вольтер.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Всякое новое желание есть начало новой нужды, зачаток новой скорби.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>578</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ал-Харизи.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Раб своих страстей — самый низкий из рабов.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>579</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Когда мир начал существовать, разум сделался его матерью. Тот, кто знает свою мать, знает, что он ее дитя, и, зная это, он находится вне всякой опасности. Когда он закроет уста и затворит врата своих чувств в конце жизни, он не испытает никакого беспокойства.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>580</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>«И возвратится дух к богу, который дал его» (Екклезиаст).
Возврати ему душу такою, какою он дал тебе. Он дал ее тебе чистою, возврати ему чистою.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>581</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>У мудреца спросили: «Как надо служить невидимым духам?» Мудрец сказал: «Когда мы еще не в состоянии служить людям, как же мы можем служить невидимым духам?»
Спросили у него также: «Что такое смерть?» Он сказал: «Когда мы не знаем еще, что такое жизнь, как же мы можем знать, что такое смерть?»
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>582</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Теккерей.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Посейте поступок, и вы пожнете привычку; посейте привычку, и вы пожнете характер; посейте характер, и вы пожнете судьбу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>583</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Для достижения святости нет ничего важнее воздержания. Воздержание же должно быть раннею привычкой. Если оно ранняя привычка, то оно приобретает много добродетелей. Для того, кто приобрел много добродетелей, нет ничего, чего бы он не мог превозмочь.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>584</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Кто в молодости был рабом своих страстей, тот и в старости еще в их власти.
Начало злой страсти сладко, но конец горек.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>585</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Кто боится нестрашного и не содрогается перед действительно страшным, тот, следуя ложному мнению, вступает на злой путь погибели.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>586</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Знающий других людей умен, знающий самого себя просвещен.
Побеждающий других силен, побеждающий самого себя могуществен.
Тот же, кто, умирая, знает, что он не уничтожается, вечен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>587</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>В полном соответствии с величием предметов в ряду бытия находится и полнота их покорности существующим для них законам. Закону всеобщего тяготения менее спокойно и явно повинуется частичка пыли, чем солнце и луна. Океан течет и переливается под влиянием, не признаваемым реками и озерами (отливы и приливы).
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>588</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. V, 43—45.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего (Лев. XIX, 17—18). А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас; да будете сынами отца вашего небесного; ибо он повелевает солнцу своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>589</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Магомет.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Совершеннейший из людей тот, кто любит всех ближних своих и делает им добро без разбора, хороши ли они, или дурны.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>590</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Небо и земля велики, но они имеют цвет, образ, число и величину. В человеке же есть нечто, не имеющее ни цвета, ни образа, ни числа, ни величины, — и это нечто разумно.
Следовательно, если бы мир сам по себе был неодушевлен, то он был бы одушевлен разумом человеческим. Но мир бесконечен, разум же человека ограничен, и потому разум человека не может быть разумом всего мира.
Из этого видно, что мир должен быть одушевлен разумом, и разум этот должен быть бесконечен.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>591</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Рамакришна.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>11</Month>
    <Content>Листья цветов опадают, когда плод начинает расти. Так же отпадут от тебя твои слабости, когда начнет расти в тебе сознание бога.
Хотя бы в продолжение тысячелетий мрак наполнял пространство, оно становится тотчас же светло, когда свет проникает в него. Так и твоя душа: как бы долго она ни была поглощена мраком, она тотчас вся просветлеет, как только бог откроет в ней глаза свои.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>592</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>1</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Если старцы (люди, умудренные опытом) скажут тебе: «разрушай», а молодежь: «созидай», то разрушай, а не созидай, ибо разрушение старцев — созидание, а созидание молодежи — разрушение.
Уважай старца и тогда, когда он, вследствие старческой немощи своей, и позабыл свои познания.
И разбитые скрижали лежали в ковчеге вместе с цельными.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>593</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>2</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Печально видеть, что люди больше заботятся о том, как прожить в том положении, в котором они оказались совершенно помимо своей воли, чем о том, чтобы выбрать себе положение и занятия на основании указаний своего разума и своей совести. Человека заранее уверили в том, что дело, доставшееся ему на долю, праведное дело, и он уже не думает разбирать, действительно ли это дело хорошее, или нет; он занят только тем, как бы успешнее исполнить это дело. А между тем, если бы он решился разобрать самую суть дела, то ему, пожалуй, пришлось бы совсем изменить свое занятие.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>594</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Чунг-Юнг»).</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Тот, кто любит обращать свой ум на изыскания закона своего долга, близок к науке нравственности.
Тот, кто старается исполнять свой долг, близок к человеколюбию, то есть желанию блага всем людям.
Тот, кто краснеет за свою слабость в исполнении своего долга, близок к той силе душевной, которая нужна для его исполнения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>595</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>3</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Всё еще истинное благо и истинная слава мира должны быть добыты трудом и слезами. И каждая правдивая душа должна всегда задать себе вопрос, есть ли у нее такая вера, есть ли нечто такое дорогое, за что она радостно готова умереть.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>596</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>То ли ты делал, что нужно делать, — получает огромную важность, потому что единственный смысл жизни твоей только в том, то ли ты делаешь в этот короткий, данный тебе срок жизни, чего хочет от тебя тот, кто послал тебя в жизнь.
То ли ты делаешь?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>597</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>4</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Человек обдумывает путь свой, а бог направляет стопы его.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>598</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Мф. VII, 1—5.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Не судите да не судимы будете. Ибо каким судом судите, таким будете судимы, и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить.
И что́ ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или как скажешь брату твоему: дай я выну сучок из глаза твоего, а вот в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>599</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Эпиктет.</Author>
    <Day>5</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Когда ты видишь, что человек заблуждается, не гневайся на него: пойми, что нельзя нарочно заблуждаться. Никто не может хотеть, чтобы рассудок его затемнялся. Заблуждающийся — тот, кто искренно принимает ложь за истину.
Но бывает и так, что люди не заблуждаются, а нарочно не принимают истины даже и тогда, когда она раскрыта пред ними до полной очевидности. Они не принимают ее не потому, что не могут понять ее, а потому, что она обличает их злые дела, отнимает у них оправдание своих пороков. Эти люди также заслуживают не гнева, а сострадания, ибо их совесть, так сказать, больна.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>600</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>6</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Борьба с собою и насилие над собою, конечно, должны быть вследствие наших прежних грехов; но это насилие — любовное, законное. Мать вырывает ребенка своего из пасти зверя. Ребенку больно, но он, конечно, должен приписать свое страдание не матери своей, спасающей его, а зверю, желающему удержать его. Так же точно и человек должен относиться к борьбе благочестия с нечестием: благочестие, как мать, вырывает нашу душу от нечестия, и хотя борьба эта и мучительна для нас, но она необходима и доставляет нам благо. Плохо было бы для нас, если бы бог оставил нас вовсе без борьбы. Без нее не может явиться в нас и благочестие.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>601</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Знать избранных есть добро, а жить с ними — истинное счастье; счастлив тот, кому не приходится сходиться с глупцами.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>602</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>7</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Чем человек умнее и добрее, тем больше он замечает добра в людях.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>603</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>8</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Я думаю, что самые благородные формы нашей фантазии не могут быть управляемы и обладают отчасти свойствами снов; так что вдохновения являются непрошенными и не подчиняются тем, на кого они нисходят, а подчиняют их себе, заставляя их быть, подобно пророкам, не властными в своих словах и мыслях. Но если человек правильно воспитан и ум его спокоен, устойчив и мощен, то вдохновение видно, как в безукоризненном зеркале, ясно и верно. Если же разум его неправильно развит и несовершенен, то вдохновение является как в разбитом зеркале со странными искажениями и безобразиями, и все страсти души своим дыханием покрывают его искривленными морщинами, так что не остается почти ни одной правильной черты.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>604</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Человек не грешит, пока его не порабощает дух легкомыслия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>605</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Аристотель.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Привычка находить во всем только смешную сторону есть самый верный признак мелкой души, ибо смешное лежит всегда на поверхности.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>606</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>9</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Пусть человек не думает легкомысленно о зле, говоря в сердце своем: оно ведь не коснется меня. Малыми каплями наполняется водный сосуд; весь наполняется злом безумец, мало-помалу творя злое.
Пусть человек не думает небрежно о добре, говоря в сердце своем: оно ведь не приблизится ко мне. Капля за каплей вода наполняет сосуд, — мудрый, даже помалу творя доброе, весь наполняется добром.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>607</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Всё во власти неба, кроме нашего желания служить богу или себе.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>608</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лютер.</Author>
    <Day>10</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Нам нельзя мешать птицам пролетать над нашей головою, но мы властны не давать им на ней гнездиться. Точно так же нельзя нам возбранить дурным мыслям промелькать в голове нашей, но в нашей власти не давать им свить себе там гнездо, чтобы высиживать и выводить злые поступки.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>609</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Влас Паскаль.</Author>
    <Day>11</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Путь исправления себя, правда, труден, но он труден не сам по себе, а труден потому, что мы так долго предавались порокам, которые и усложняют нам путь исправления. Мы страдаем от этой борьбы настолько, насколько пороки наши успели в нас вкорениться. Мы не можем думать, что бог виноват в необходимости этой борьбы, потому что, не будь в нас пороков, не было бы и борьбы. Значит, причина борьбы — в нашем собственном нечестии. И между тем в этой борьбе наше спасение, и если бы бог избавил нас от этой борьбы, то мы, несчастные, остались бы при наших пороках.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>610</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. XII, 16—20.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>И сказал им притчу: у одного богатого человека был хороший урожай в поле, и он рассуждал сам с собою: что мне делать? Некуда мне собрать плодов моих. И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю бо́льшие и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое. И скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, пей, веселись. Но бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>611</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>12</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>«Мне принадлежат эти сыновья, мне принадлежат эти богатства», — вот мысли безумца. Как могут сыновья и богатства принадлежать ему, когда он сам не принадлежит cебе?..
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>612</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Китайская мудрость («Ле-Лун-Ю»).</Author>
    <Day>13</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>У мудреца спросили: «Как сделать, чтобы увеличивать свои добродетели, исправляться от своих недостатков и уметь видеть ошибки ума?»
Мудрец сказал: «Это прекрасный вопрос. Для того, чтобы увеличивать в себе добродетель, надо ставить выше всего свою обязанность делать то, что должно, и не думать о той пользе, которая произойдет от этого. Чтобы исправляться от своих недостатков, надо не думать об исправлении недостатков других. Чтобы уметь видеть ошибки ума, надо быть скромным и не верить себе».
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>613</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Сафир.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>«Время проходит!» — привыкли мы говорить по неверному пониманию. Время стоит — проходите вы.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>614</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Пословица.</Author>
    <Day>14</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Время за нами, время перед нами, при нас его нет.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>615</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Рюккерт.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Во всяком заблуждении есть ядро истины, так же как и во всякой истине есть зерно заблуждения.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>616</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>15</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Всё лучшее в человеке может проявиться только вместе с значительными недостатками.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>617</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>16</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Никогда не ищите удовольствия, но будьте всегда готовы находить во всем удовольствие. Если ваши руки заняты, а сердце свободно, то самая ничтожная вещь доставит вам своего рода удовольствие, и вы найдете долю остроумия во всем, что услышите. Но если вы обратите удовольствие в цель вашей жизни, то настанет день, когда самые комические сцены не вызовут у вас истинного смеха.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>618</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ювенал.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Воздержись от спора — никого не убедишь. Мнения как гвозди: чем больше по ним колотить, тем больше они влезают.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>619</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Спиноза.</Author>
    <Day>17</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Опыт слишком часто поучает нас, что люди ни над чем так мало не властны, как над языком своим.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>620</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>18</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>То, что еще спокойно, может быть удержано в покое. То, что еще не появилось, может быть легко предупреждено. То, что еще слабо, может быть легко сломано. То, чего еще мало, может быть легко рассеяно.
Заботьтесь о вещах прежде, чем они существуют. Учреждайте вещь прежде, чем начнутся беспорядки.
Толстое дерево началось с тонкого прута. Девятиэтажная башня началась с кладки малых кирпичей. Путешествие в тысячу верст начинается с одного шага. Будьте внимательны до конца так же, как и вначале, и вы совершите предпринятое.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>621</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Ин. XII, 24.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, падши в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>622</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Л. Т.</Author>
    <Day>19</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Цель жизни есть проникновение всех ее явлений любовью, есть медленное, постепенное претворение злой жизни в добрую, есть творчество истинной жизни (потому что истинная жизнь есть только жизнь любовная), есть рождение истинной, то есть любовной жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>623</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Низкая нация распинает или отравляет своих мудрецов и оставляет своих безумцев свободно бродить и гибнуть на улицах.
Мудрая же нация повинуется первым, сдерживает вторых и любит всех.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>624</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лао-Тсе.</Author>
    <Day>20</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Там, где великие мудрецы имеют власть, подданные не замечают их существования. Там, где властвуют мудрецы, народ бывает привязан к ним и хвалит их. Там, где властвуют меньшие мудрецы, народ боится их, а там, где еще меньшие, народ презирает их.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>625</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>21</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Помните всегда великую и неизменную истину — правило и основу всей экономии, что то, что́ вы имеете, не может иметь никто другой и что каждый атом любого вещества, которым вы пользуетесь или который вы потребляете, представляет собою частицу человеческой жизни. Если она идет на поддержание или спасение настоящей жизни или на развитие и создание большей жизни, то потреблена хорошо, в противном же случае она или задерживает развитие жизни или губит ее.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>626</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>22</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Оставайся простым, добрым, чистым, правдивым, богобоязненным, справедливым, мужественным, милосердным и ревнуй к своим обязанностям. Старайся поступать во всем согласно с предписаниями разума и совести, заботься о благе всякого. Жизнь коротка. Не проживай самого драгоценного плода ее — добрых дел ко благу людей.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>627</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>23</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Дети мои! если кто нанесет вам обиду словом, то не придавайте этому слишком большого значения, а смотрите на это, как на мелочь. Если же у вас вырвалось оскорбительное слово о другом, то не вступайте в сделку со своей совестью, говоря: «Что же мы такое сказали, ведь это мелочь, что за важность». Нет, не рассуждайте так, а смотрите на то, как на дело великой важности, пока вам собственными мольбами или посредничеством друзей не удастся склонить обиженного к полному извинению и совершенному примирению.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>628</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Никогда путь к доброму знанию не пролегает по шелковистой мураве, усеянной лилиями; всегда человеку приходится взбираться по голым скалам.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>629</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Легко совершаются дурные дела — дела, несущие нам самим несчастья; то же, что благотворно и хорошо для нас, делается только с трудом и неохотой.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>630</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>24</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Помните всегда, что «mors» значит смерть и приостановка, a «vita» — жизнь и рост, и потому старайтесь всегда не мертвить, а оживлять себя.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>631</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Конфуций.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Владеть собою настолько, чтобы уважать других, как самого себя, и поступать с ними так, как мы желаем, чтобы с нами поступали, — вот что можно назвать учением о человеколюбии. Выше этого нет ничего.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>632</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Шопенгауэр.</Author>
    <Day>25</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Люди в тысячу раз больше хлопочут о наживании себе богатства, нежели об образовании своего ума и сердца; хотя для нашего счастья то, что есть в человеке, бессомненно важнее того, что есть у человека.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>633</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Лк. IX, 62.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для царствия божия.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>634</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Гёте.</Author>
    <Day>26</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Истинная добродетель никогда не озирается назад на тень свою — на славу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>635</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Франц Гартман.</Author>
    <Day>27</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>«Корень зла есть незнание истины», — сказал Будда.
Из этого же корня вырастает дерево заблуждения с своими тысячными плодами страдания.
Против незнания есть только одно средство — знание. Истинное же знание может быть достигнуто только через личное совершенствование. Следовательно, и улучшение общественного зла может быть достигнуто тем, что люди усвоят более высокое миросозерцание и сами сделаются лучше, поступая соответственно своему миросозерцанию.
И потому тщетны все попытки улучшить жизнь мира до тех пор, пока сами люди не станут лучше; улучшение каждого отдельного человека есть вернейшее средство улучшения жизни мира.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>636</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>28</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Как бы ничтожен и мал ни был поступок, он может всегда быть сделан ради великой цели и потому облагорожен, и потому — нет такой великой цели, которой малые дела не могли бы помочь, и притом помочь силою; в особенности же это относится к величайшей из всех целей — к угождению богу.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>637</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Я называю духом, или властью в человеке то начало, которое имеет самостоятельную жизнь в самом себе и возбуждает человека к сознательной жизни.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>638</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Dhammapada.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Поняв разрушимость сотворенного, ты узришь вечно неизменное.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>639</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Как бог всё видит, но невидим, так и душа — сущность невидимая, хотя всё видящая.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>640</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Марк Аврелий.</Author>
    <Day>29</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Разумением жив человек. Никогда не приписывай свойства жизни телу — сосуду, заключающему в себе эту внутреннюю силу. Вся оболочка человека жива лишь этой силой разумения, без нее она, как челнок без ткача, перо без писца.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>641</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Талмуд.</Author>
    <Day>30</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Если человек раз нарушил легкую заповедь, то он в конце не остановится перед нарушением важной. Если он преступил заповедь: «Люби ближнего твоего, как самого себя», то он впоследствии будет нарушать и запреты: «не мсти и не имей злобы и не возненавидь брата твоего», — и, не исполняя заповеди «дабы брат твой жил у тебя», дойдет, наконец, до пролития крови.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>642</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Каждый правильно развитой ум должен радоваться не столько тому, что он что-нибудь ясно знает, сколько от сознания, что существует неизмеримо большее количество вещей, которых он еще не знает.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>643</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Джон Рёскин.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Знание бесконечно, и человек, самый ученый, по мнению людей, так же далек от истинного знания, как и безграмотный крестьянин.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>644</ID>
  </WiseIdea>
  <WiseIdea>
    <Author>Спенсер.</Author>
    <Day>31</Day>
    <Month>12</Month>
    <Content>Знание законов жизни несравненно важнее многих других знаний, а знание, прямо ведущее нас к самосовершенствованию и самосохранению, есть знание первейшей важности.
</Content>
    <Favorite>False</Favorite>
    <ID>645</ID>
  </WiseIdea>
</ArrayOfWiseIdea>